<document>
<h1>I</h1>

<p><margin side="right">¶1.1</margin>اطلع حضرة الأستاذ المحترم عباس يافت مسعوده المحامي على هذا المقال قبل طبعه فبعث إلى سيادة الحاخام بالكتاب التالي:</p>

<p><margin side="right">¶1.2</margin>القاهرة في ٢١ أكتوبر سنة ١٩٤٥</p>

<p><margin side="right">¶1.3</margin>عزيزي الحاخام الأكبر طوبيا ليفي بابوفتش</p>

<p><margin side="right">¶1.4</margin>بعد التحية， تصفحت بإمعان رسالتكم المهداة إلي عن عنان الناسي رحمه الله， فأدهشني ما رأيته فيها من سعة اطلاعكم في تاريخ القرائين ودقة البحث， ولقد سررت كثيراً عندما وجدتكم تبحثون وتبحثون دائماً عما هو مبعثر أو ضائع من المؤلفات التاريخية القديمة الثمينة أو عن قطع من هذه المؤلفات， وعشمي أن يكلل هذا السعي بالنجاح.</p>

<p><margin side="right">¶1.5</margin>وقد ذكرتم في آخر رسالتكم أن القرائين اعتادوا عقب صلاة الصباح في كل سبت قراءة «زيخر» خاص للمرحوم عنان الناسي وثلاثة من أنصاره وهم أسيادنا أفرايم واليشاع وحانوكا.</p>

<p><margin side="right">¶1.6</margin>فهل لي أن أطمع في أن أطلب منكم تاريخ هؤلاء الثلاثة أيضاً في مبادئهم ومؤلفاتهم حتى أفهم ولو بعض الفهم ما نفعله نحن القرائين， وتأكدوا سيادتكم أن طمعي هذا ليس هو الأول ولا هو الأخير， بل سأطلب منكم أكثر فأكثر لأني دائماً متعطش لمعرفة تاريخ أجدادنا الأماجد.</p>

<p><margin side="right">¶1.7</margin>ومن رأيي وجوب نشر هذه الرسائل الثمينة حتى يطلع عليها كل أفراد الطائفة， ويجب أيضاً تدريسها بطريقة منتظمة في مدرسة القرائين， وهذا بالضرورة يساعد كثيراً جداً على نهضة الطائفة في مصر بعد خمول طالت مدته.</p>

<p><margin side="right">¶1.8</margin>وأخيراً أشكر سيادتكم من صميم قلبي على هذه الهدية النفيسة وتقبلوا من عزيزكم فائق احتراماته.</p>

<p><margin side="right">¶1.9</margin><b>عباس مسعوده المحامي</b></p>

<h1><margin side="right">¶1.10</margin><b>كتب تأليف علماء القرائين</b> المخطوطة والمطبوعة <b>الموجودة بمكتبة طائفة القرائين بمصر</b></h1>

<p><margin side="right">¶1.11</margin>منذ حضوري إلى مصر في ٢١ يونيو سنة ١٩٣٤ كان من أول ما اهتممت به هو البحث عن الثروة الروحانية الموجودة بطائفتنا مثل أسفار الكتاب المقدس القديمة الأثرية ومصنفات الأحبار سواء كانوا منا نحن القرائين أو من إخواننا الربانين وكانت كلها مبعثرة في شتى أركان دار الشرع.</p>

<p><margin side="right">¶1.12</margin>فرأيت أول كل شيء أن أضع ٣ سجلات， أولها قيدت فيه كل أسفار الكتب المقدسة القديمة والحديثة المخطوطة， وثانيهما قيدت فيه كل مصنفات أحبار القرائين أما السجل الثالث فقيدت فيه مصنفات أحبار إخواننا الربانين. كل هذا بالطبع قيدته باللغة العبرية وهي لغتنا المقدسة لغة التوراة. ولا يخفى أن عقائد الإيمان عند القرائين عشر سادستها， وجوب معرفة لغة التوراة.</p>

<p><margin side="right">¶1.13</margin>ومما يؤسف له أن قليلاً من أفراد طائفتنا يفهمون هذه اللغة كما يجب مع أن كثيرين يعرفون القراءة فيها لمجرد تأدية الصلاة بغير أن يفهموا معناها.</p>

<p><margin side="right">¶1.14</margin>لكن مما يعزي فؤادنا أنه رغماً عن أن أكثرية أفراد الطائفة لا يعرفون اللغة العبرية فإنهم شديدو الرغبة في معرفة مقدار وماهية الثروة الروحانية الموجودة عندنا لاسيما ما كان من تصنيف علماء القرائين， ويتعطشون لمعرفة من هم أولئك الأحبار وتاريخ مولدهم وموطنهم وموضوعات مصنفاتهم وفائدتها وغير ذلك.</p>

<p><margin side="right">¶1.15</margin>وأول المتعطشين لهذه المعرفة هو عزيزي الأستاذ المحترم عباس يافت مسعوده العضو البارز بمجلسنا الملي وهو واضع رسالة «الأوقاف الإسلامية في مصر» <i>Contribution à l'étude du wakf en droit égyptien — Paris 1925</i> ولما لحضرته عندي من المنزلة رأيت أن ألبي طلبه عملاً بقول علمائنا القدماء «تنازل عن رغبتك كي يتنازل غيرك عن رغبته من أجل رغبتك». فكنت كلما سمح لي الوقت أشرع في كتابة مقال قصير عن كل عالم من علمائنا له في مكتبتنا كتاب أو أكثر لأخرج مؤلفاته إلى النور إرضاء لرغبة أفراد الطائفة وللمنفعة العامة أيضاً.</p>

<p><margin side="right">¶1.16</margin>هنا أود أن أذكر أني عندما وضعت السجلات المذكورة لمصنفات علمائنا لم اكتف بمجرد القيد البسيط مثل اسم الكتاب واسم مؤلفه وتاريخ تأليفه بل وضعت أيضاً من عندي بعض معلومات وملاحظات كي لا تكون هذه المصنفات في أعين القراء لأول وهلة كخطاب مغلق وفضلاً عن ذلك تكلمت بشيء من التفصيل عن المؤلف نفسه بقدر ما وصلت إليه معرفتي.</p>

<p><margin side="right">¶1.17</margin>فأول ما أبدأ الكلام عنه هو مؤلفات إمامنا الجليل عنان الناسي， رأس الجالوت مؤسس مذهبنا نحن القرائين.</p>

<h1><margin side="right">¶1.18</margin><b>عنان الناسي رحمه الله</b></h1>

<p>(هذه المقالة مهداة مني إلى عزيزي الأستاذ عباس يافت مسعوده المحامي)</p>

<p><margin side="right">¶1.19</margin>عاش إمامنا ومرشدنا الروحاني العظيم عنان الناسي في الشرق (٧١٥ —٨١١ ميلادية) ويحتمل أنه ولد في بلاد فارس وارتحل من هناك إلى مدينة بغداد بالعراق وفي تلك الأيام كان بالعراق معهدان دينيان عاليان (يشيبا) أحدهما بمدينة سورا وثانيهما بمدينة بمباديتا. وكان المتبع في بلاد العراق أن عميدا المعهدين يضعان يديهما على رأس رئيس الجالوت الجديد تأييداً له， وكان يعرف باسم «ريش جالوتا» وكان خليفة العرب يصادق على هذا التأييد. وقد جرت العادة أن يكون رئيس الجالوت من نسل سيدنا داود الملك عليه السلام ملك يهوذا وكانت رياسة الجالوت تنتقل بالوراثة من أب إلى ابنه. وحدث عندما توفي سليمان الناسي «شلمو هناسي» رئيس الجالية بدون عقب وأصبح عنان الناسي ابن أخيه المرحوم داود صاحب الحق في أن يخلف عمه على كرسي الرياسة الخالي， اعترض عميدا المعهدين على ذلك ورفضا أن يضعا يديهما على رأس عنان إذ كانا يعرفان أنه معارض للشريعة الشفوية «المعترف بها الآن عند إخواننا الربانين وهي المشنا والتلمود» ووضعا يديهما على رأس شقيقه حنانيا أو سياهو «في رواية العالم أبراهام خاركاوي [هاركافي]» وكان أصغر منه سناً وأقل علماً. إلا أن اتباع عنان الموافقين لآرائه جعلوه رئيساً عليهم في الوقت نفسه.</p>

<p><margin side="right">¶1.20</margin>ويضيق المجال هنا عن الكلام بالتفصيل في تطورات الأحوال المرتبطة برسالة رئيس الجالوت وكيف أن إمامنا الجليل عنان الناسي رحمه الله قد ألقي في غيابة السجن بوشاية من معارضيه وحكم عليه بالشنق في يوم جمعة， و كيف أنه لحسن حظه وجد في السجن سجيناً آخر زميلاً له ألا وهو الإمام الأعظم أبو النعمان بن ثابت أبو حنيفة， فتعرف به هناك وصارا صديقين حميمين وكان أبو حنيفة رجلاي تقياً ذا قلب طاهر وكان اعتقاله بسبب وشاية من خصومه أيضاً وكيف أن أبا حنيفة أشار على عنان برأي سديد كان فيه خلاصه من السجن ولا غرو فقد ورد في الكتاب المقدس <quran>وَأَمَّا الْكَرِيمُ فَبِالْكَرَائِمِ يَتَآمَرُ， وَهُوَ بِالْكَرَائِمِ يَقُومُ</quran> (أشعيا ٣٢: ٨). وكيف أن عنان عملاً بمشورة أبي حنيفة طلب مقابلة الخليفة أبي جعفر المنصور وقص عليه أمره， وكيف أن الخليفة وثق تماماً بكلامه وأدرك حقيقة أمره وبرأه من التهمة التي اتهمه بها خصومه واعتمد تثبيته رئيساً على أتباعه من الجالية سنة ٤٥٢١—٤٥٢٢ للخليقة ٧٦١—٧٦٢ إفرنجية. ومن شاء زيادة التفصيل في هذا الموضوع فليراجع كتابي الذي طبعته في سنة ١٩١٣ حينما كنت بمدينة سباستبول بروسيا واسمه «منشأ مذهب القرائين» أما هنا فنريد أن نقتصر على ذكر مصنفات عنان التي تركها وراءه.</p>

<p><margin side="right">¶1.21</margin>لكن لا يفوتني هنا أن أذكر أن عنان في أواخر أيامه ارتحل إلى مدينة القدس الشريف (أورشليم) مع كثير من أتباعه وأنصاره， وهناك شيد أقدم معبد للقرائين， وقد سبق أن تكلمنا عنه في العدد الثامن من مجلة «الكليم» الصادر بتاريخ أول يونيو سنة ١٩٤٥ وهي المجلة التي يحررها شبان طائفتنا في مصر. وكان عنان وأتباعه يمنعون أنفسهم من أكل اللحم وشرب الخمر وكانوا يحزنون ويبكون على خراب أورشليم وبيت المقدس. وقد انتقل عنان إلى رحمة الله سنة ٨١١ إفرنجية ودفن في المقابر الكائنة بأسفل جبل موريا تجاه قبر سيدنا زكريا النبي. (انظر في كتاب «بني ريشيف» طبع بفيينا سنة ١٨٧١ صحيفة ١٧ نص خطاب مرسل من القدس الشريف إلى القسطنطينية لعالمنا ربي طوبيا هباقي بن موشى هأبيل وكاتب الخطاب هو دافيد الناسي بن بوعز الناسي من نسل عنان وقد كتب هذا الخطاب سنة ١٠٠٩ إفرنجية). وكان الأتقياء من اتباع عنان يطلقون على أنفسهم اسم «ابيلي صهيون وأورشليم»， وأيضاً <quran>الَّذِينَ يَئِنُّونَ وَيَتَنَهَّدُونَ</quran> (حزقيال ٩: ٤)， فكانوا يمنعون أنفسهم من أكل اللحم وشرب الخمر في القدس لسببين， أولهما رمزاً للحزن على خراب أورشليم — وبيت المقدس， ثانيهما لاعتقادهم أن أكل اللحم وشرب الخمر محرم من يوم إبطال للقرابين وإبطال سكب النبيذ على القرابين فوق مذبح النحاس (انظر خروج ٢٩ :٣٩—٤٠).</p>

<p><margin side="right">¶1.22</margin>وليس من المستبعد أن عنان عند إقامته في أورشليم ذهب أيضاً إلى مصر كما تواترت الأنباء بين سكانها من القرائين بهذا الصدد لاسيما إذا ذكرنا أن هدف عنان الوحيد كان نشر مذهب القرائين في جميع أنحاء العالم ويحتمل أنه نظم شؤون طائفة القرائين بمصر على أساس متين， وعلى ذلك يمكن أن تعتبر طائفة القرائين في هذه البلاد من أقدم طوائفنا في العالم.</p>

<p><margin side="right">¶1.23</margin>ونعود إلى الموضوع فنقول أن عنان الناسي قد ألف بلا شك كثيراً من المصنفات كما يشهد بذلك من خلفه من الأحبار والعلماء ولكن أغلب مؤلفاته قد ضاع مع الأسف فلا تعرف إلا ثلاثة منها بأسمائها وهي: -</p>

<quotation>(ا) كتاب الوصايا «سيفر همصفوت»

(٢) بروش عال هتوراه «تفسير التوراة»

(٣) فَذْلَكَة «مختصر التفسير»</quotation>

<p>وهذه الكتب الثلاثة المعروفة لنا بأسمائها كانت تحسب في حيز العدم إلا أن العالم المعروف «أبراهام خاركاوي [هاركافي]» زار مصر سنة ٥٦٤٦ للخليقة — ١٨٨٦ إفرنجية فوجد فيها ست صفحات مخطوطة على الرق من كتاب الوصايا لإمامنا الجليل عنان ثم أسعده الحظ أيضاً فاشترى كثيراً من الأوراق من دار المحفوظات «جنيزا» بمصر وجد بينها صحيفتين أخريين على حدة وثمان صفحات غيرها على حدة من كتاب الوصايا المذكور， وقد ضم هذه الصفحات إلى بعضها وطبعها في سنة ١٩٠٣ بمدينة بطرسبرج مع قصاصات أخرى أمكن استخلاصها من كتب أحبارنا القدماء وهم بنيامين النهوندي ودانيال القوميصي كان قد وجدها في دار الكتب الملكية ببطرسبرج بين المجموعة التي جاء بها من الشرق العالم الأركيوءلوجي العظيم المرحوم أبراهام فركوفتش (القرائي) كل هذه المجموعة طبعها العالم المذكور أبراهام خاركاوي [هاركافي] في الفصل الثامن من كتابه «ذكرى الأوائل» تحت عنوان «الجزء الثاني» من «لقوطي قدمونيوت» ويبحث في تاريخ عقيدة القرائين وآدابهم وهو عنوان لكتاب قديم ألفه المرحوم سمحا بنسكر قبل ذلك وطبعه بفيينا سنة ١٨٦٠.</p>

<p>وقد تم طبع هذا الجزء بفضل ما جاد به المرحوم الوجيه إلياهو بن يوسف جيجيت القرائي من مدينة يكاترينا سلاو (روسيا)， من أموال أوقفها على البر والإصلاح ويوجد من هذه الطبعة نسختان في مكتبة الطائفة بدار الشرع بمصر.</p>

<p><margin side="right">¶1.24</margin>وكان عنان يكتب أكثر مؤلفاته باللغة الآرامية وهي اللغة التي كانت مستعملة في أيامه بين علماء القرائين وبهذه اللغة أيضاً وضع كتابيه «تفسير التوراة» و«الفَذْلَكَة» وقد اختلف العلماء على محتويات هذا الكتاب الأخير ويرجح أنه كان يحتوي على بيان مختصر للمحارم في الزواج أما في كتاب سيفر همصفوت فمذكورة بإسهاب. قلنا إن كتاب الوصايا وضع باللغة الآرامية (الكلدانية).</p>

<p>وقد ترجم أبراهام خاركاوي [هاركافي] محتويات تلك القصاصات إلى اللغة العبرية عند طبع الكتاب， وفضلا عن ذلك استخرج ثلاث صور فتوغرافية بالحجم الطبيعي <i>Facsimili</i> من ثلاث مخطوطات مختلفة وطبعها في ثلاث صفحات في أول الكتاب كي يكون لدى المهتمين بذلك فكرة عن شكل وحجم تلك القصاصات.</p>

<p><margin side="right">¶1.25</margin>وسنذكر فيما يلي الموضوعات التي وردت في هذه القصاصات وهي: «الأطعمة المحرمة»， «الملابس المحرمة» (شعاط نيز) هي المخلوطة بالصوف والكتان， أحكام الصيصيت وهي الأهداب التي اعتاد القراؤون لبسها أثناء الصلاة， أحكام شميطا ويوبيل وهي الخاصة ببطلان الديون في السنة السابعة وعدم زراعة الأرض في السنة السابعة طلباً لراحتها ورجوع الأطيان الزراعية والأملاك العقارية في الريف لأصحابها بعد خمسين سنة， قواعد احترام التوراة والوصايا， أحكام العقوبات على الجنح والجنايات， قواعد قراءة التوراة， قواعد البركات على المأكل والمشرب قواعد تعليم التوراة， قواعد طهارة الجسم， ودخول الكنيس للصلاة， قواعد حمد الله على خلاص أربعة أشخاص وهم: من تاه في الطريق وعاد سالماً， من كان مسجوناً وخرج من السجن سالماً， من كان مريضاً وشفى ومن كان في البحر وعاد سالماً， قواعد قراءة البراشيوت «أجزاء التوراة»， قواعد الطهارة والنجاسة وكيف تكون النجاسة بلمس الحشرات， قواعد السبت والأعياد， قواعد الختان， أحكام النسائيات والمحارم， أحكام الهبات والمواريث， وكل هذه الأحكام والقواعد الواردة في طبعة بطرسبرج منها ما هو ناقص من أوله ومنها ما هو ناقص في آخره كما استنقذت من أنياب الزمن والهلاك， لأن المعارضين لعنان أعني خصومه كانوا يعملون على محو مصنفاته من حيز الوجود كما روى ذلك عالم من إخواننا الربانين هو «يشار رجيو» في كتابه «التوراة والفلسفة» ضمن ملاحظة بصفحة ١١٨.</p>

<p><margin side="right">¶1.26</margin>وأود أن أروي لكم هنا أني في سنة ١٩٢٧ سافرت إلى مدينة بطرسبرج (لنينجراد) وكنت أعيش إذ ذاك بمدينة سباستبول بشبه جزيرة القرم ومكثت في مدينة بطرسبرج أربعين يوماً من أول مايو الى ١٠ يونيو وكان القصد من سفري الاطلاع على المؤلفات التي جمعها أبراهام فركوفتش العالم الأثري العظيم المذكور وأودعها في المكتبة الملكية هناك وكان له فضل العثور عليها في مختلف أنحاء أوروبا وآسيا وإفريقيا وإخراجها إلى النور وفي أثناء وجودي ببطرسبرج علم لي أن صديقي المستشرق الروسي سوكولوف الأخصائي في اللغة العبرية قد ابتسم له الحظ — أثناء بحثه في مكتبة المتحف الآسيوي — فعثر على قصاصة أخرى من كتاب الوصايا لعنان وهي خلاف القصاصات التي طبعها أبراهام خاركاوي [هاركايي]， ومعظم هذه القصاصة يحتوي على أحكام المحارم مكتوبة باللغة الكلدانية ولهذه المناسبة أعد سوكولوف محاضرة قيمة ألقاها أمام مجمع العلماء البارزين (الأكاديمية) برياسة العالم الشهير «بَاوِل كوكوفتسوف» ¶1.26.1* وفي أثناء المحاضرة قدم سوكولوف تلك اللقطة النفيسة مع ترجمة لها باللغة الروسية وتعليقات عليها من عنده — وقد أكرمني صديقي سوكولوف وبعث إلي بدعوة خاصة لسماع محاضرته وقد لبيت هذه الدعوة الكريمة وذهبت مع اثنين من أفراد طائفة القرائين ببطرسبرج فاستمتعنا بسماع تلك المحاضرة النفيسة الخالصة بتلك اللقطة. وبعد المحاضرة نهض رئيس المجمع العالم العظيم كوكوفتسوف وألقى كلمة وجيزة عن عنان الناسي رحمه الله وكانت كلمته كلها مدحاً وثناء في حق إمامنا الجليل بارك الله فيمن يفهم الحق ويقول الحق آمين.</p>

<quotation><margin side="right">¶1.26.1</margin>أود أن ألفت النظر هنا إلى أن المستشرق سوكولوف هو تلميذ العالم المستشرق العظيم باول بن قسطنطين كوكوفتسوف وهذا الأخير كان تلميذاً للعالم لبشهير المرحوم دانيال بن أبراهام خوولسون الذي بعد بحثه في مجموعة فركوفتش كتب أبحاثاً قيمة في كتابين خصصهما لموضوع الكتابات المنقوشة على أحجار القبور بمدافن القرائين بشبه جزيرة القرم， وأهمية هذه الكتابات تتصل بتاريخ بني إسرائيل خصوصاً وتاريخ الحضارة عموماً. ومن بين تلك المقابر ثلاث مشهورة بقدمها， الأولى بمدينة «قلعة» بقرب مدينة «بختشي سراي» عاصمة دولة التتر الجديدة， والثانية بمدينة «منجوب»， والثالثة بمدينة «سلخاط» عاصمة دولة التتر القديمة واسمها الآن «اسكي قْرِم». وأحجار تلك القبور قد هبطت إلى جوف الأرض لثقلها ولمرور مئات السنين عليها， إذ يرجع تاريخها إلى ألف وألفي سنة تقريباً وقد قام أبراهام فركوفتش بعمل حفريات في منطقة هذه المقابر وكشف عنها وأخرجها من الظلمات إلى النور ولذلك يعتبر أبراهام فركوفتش بين علماء الآثار رائد الأركيؤلوجيين في شبه جزيرة القرم.

‏وأريد أن أوضح هنا للقارئ الكريم الذي قد يستبعد عن مقابر القرائين من أن تاريخ بعضها يرجع إلى ألفي سنة في حين أني ذكرت في صلب هذا المقال أن مذهب القرائين تأسس سنة ٧٦١—٧٦٢ إفرنجية. وتفسير هذا أن قبيلة من بني إسرائيل جاءت إلى شبه جزيرة القرم قبل نيف وألفي سنة مع جنود خورشد (كورش) ملك فارس وابنه قمبيز وكانوا يعرفون باسم بني إسرائيل لأن اسم القرائين لم يكن معروفاً في ذلك الحين. وقد أقاموا أولاً في مدينة قلعة المشيدة فوق جبل شامخ وطابت لهم الإقامة فيها. ولم يكن هؤلاء القوم يعرفون شيئاً عن الشريعة الشفوية التي وضعت في القرن الثاني الإفرنجي في أرض إسرائيل وسميت (مشنا) بل كانوا يتبعون الشريعة المكتوبة التي نزلت على سيدنا موسى والكتاب المقدس. وفي منتصف القرن التاسع أي بعد مائة سنة من منشأ مذهب القرائين بالعراق حضر إلى القرم بعض المبشرين من القرائين ورووا لهم ما حدث في العراق وكيف أن عنان الناسي رحمه الله قد أنكر التوراة الشفوية واعتمد فقط على التوراة المكتوبة وكيف أن أتباعه أطلقوا على أنفسهم اسم (بني مقرا) أو «القرائين» كي يتميزوا عن اتباع التوراة الشفوية. فاستحسن بنو إسرائيل المقيمون بمدينة قلعة وفي أنحاء أخرى من شبه جزيرة القرم ما عمله عنان ووافقوا عليه وقبلوا الانضمام إلى القرائين وبدأوا يسمون أنفسهم قرائين أو «بني مقرا». من هذا يتضح أننا محقون في اعتبار القرم من بني إسرائيل الذين سكنوا شبه جزيرة القرم منذ ألفي سنة من القرائين. ولمن يريد تفصيلاً واسعاً في هذا الموضوع فليطلع على مؤلفي الثاني الذي نشرته بمدينة سباستبول بروسيا سنة ١٩٢٦ بعنوان «ثلاث صفحات».</quotation>

<p><margin side="right">¶1.27</margin>أعود فأقول أني حينما انتقلت من بلدة سيمفروبل بشبه جزيرة القرم حيث كنت منفياً <quran>مَعَ أَنَّهُ لاَ ظُلْمَ فِي يَدِي， وَصَلاَتِي خَالِصَةٌ</quran> (أيوب ١٦: ١٧) وجئت إلى مصر بدأت في أوائل سني وجودي بمصر أبحث بمصباح ديوجين وكنت أرجو أن يبسم لي الحظ أيضاً فاعثر هنا على ما ينقص من سيفر همصفوت لعنان ومؤلفاته الأخرى ولكني مع الأسف العظيم لم أوفق إلى الآن للعثور على شيء من ذلك， ولكن لا يزال لدي أمل أن أوفق في المستقبل للعثور على ضالتي فيكون في حوزتنا سيفر همصفوت كاملاً بروعته وجماله， ومن يدري فقد تكون بعض أجزائه مختفية في إحدى الزوايا ببيت أحد أفراد طائفتنا تنتظر الظهور على يد أبراهام فركوفتش ثان فحبذا لو فتح أفراد الطائفة لنا كنوزهم ونحن السائرون على آثار فركوفتش نعد أنفسنا سعداء بإخراجها إلى النور فيكون ذلك من دواعي مجد شعبنا كما أنه خدمة للثقافة العامة.</p>

<p><margin side="right">¶1.28</margin>وسأذكر فيما يلي بعضاً من تفسيرات عنان عن وصايا التوراة， كما ترد على ذاكرتي ليطلع عليها من يهمه هذا الموضوع.</p>

<quotation>1. <margin side="right">¶1.29</margin>وضع عنان قاعدة لوجوب تحديد أوائل الشهور على أساس رؤية الهلال بالعين المجردة حسب المتبع قديماً وليس على مقتضى القواعد الحسابية. أما الآن فالقراؤون يتبعون قاعدة إمكان الرؤية الموافق للرؤية الفعلية أعني أنهم يعملون الحساب أنه إذا أمكن رؤية الهلال في مساء يوم معين في الأفق بعد غروب الشمس وليس هناك مانع من الرؤية كوجود سحاب أو غيوم حينئذ يعتبرون اليوم التالي أول الشهر ويحسبون الشهر السابق ناقصاً يوماً أعني ٢٩ يوماً ولا يحاولون رؤية الهلال بالعين المجردة في الأفق. ولكن إذا أدى حسابهم إلى تعذر رؤية الهلال بالعين المجردة لضعف نوره بسبب قصر مدة مولده， مهما كانت السماء صافية فإنهم يحسبون الشهر السابق كاملاً أعني ٣٠ يوماً ويعتبرون أول الشهر الجديد من غد ذلك اليوم.

2. <margin side="right">¶1.30</margin>وضع قاعدة بوجوب الاحتفال بعيد الفصح (الفطير) إبان نضج الشعير في أرض إسرائيل حسب وصية التوراة وليس تبعاً لحساب الزمن. أما الآن فالقراؤون يتبعون حساباً يوافق نضج الشعير في أرض إسرائيل ذلك أنهم يقسمون السنين إلى مجموعات تتكون كل منها من ١٩ سنة ويسمونها (الدائرة القمرية الصغيرة) ويجعلون سبع سنوات منها كبيسة (١٣) شهراً واثنتي عشرة سنة بسيطة أي (١٢ شهراً) وترتيب السنوات البسيطة كما يأتي السنة الأولى — الثانية — الرابعة — الخامسة — السابعة — التاسعة — العاشرة — الثانية عشر — الثالثة عشر — الخامسة عشر — السادسة عشر — الثامنة عشر， وتكون السنوات الكبيسة بالترتيب التالي الثالثة — السادسة — الثامنة — الحادية عشر — الرابعة عش ر — السابعة عشر — التاسعة عشر — وقد اتبعوا هذا الحساب لأنه يصعب على جميع القرائين المشتتين في كل أنحاء العالم أن يستوثقوا في كل سنة من نضج الشعير في أرض إسرائيل ووجدوا أن هذا الحساب يوافق على العموم مواسم نضج الشعير — وقد جرى القراؤون على هذا الحساب بموافقة أعاظم علماء بني إسرائيل الذين نقلوا إلى بابل بعد خراب بيت المقدس الأول， وقد اضطروا إلى اتباع هذا الحساب بعد مهاجرتهم من أرض إسرائيل， أما مبتدع هذا الحساب فهو العالم اليوناني «مِتُون».

3. <margin side="right">¶1.31</margin>أوجب الاحتفال بعيد الأسابيع في يوم <u>الأحد</u> كما هو منصوص بالتوراة — <quran>ثُمَّ تَحْسُبُونَ لَكُمْ مِنْ غَدِ السَّبْتِ مِنْ يَوْمِ إِتْيَانِكُمْ بِحُزْمَةِ التَّرْدِيدِ سَبْعَةَ أَسَابِيعَ تَكُونُ كَامِلَةً. إِلَى غَدِ السَّبْتِ السَّابعِ تَحْسُبُونَ خَمْسِينَ يَوْمًا</quran> (لاويين ٢٣: ١٥—١٦) وقد رفض عنان رأي القائلين بأن <quran>غَدِ السَّبْتِ</quran> معناه غد العيد لأننا في كل التوراة لا نجد أن السبت معناه العيد.

4. <margin side="right">¶1.32</margin>فسر كلمة «إخوة» بمعنى «أقارب» وهي الواردة بالتوراة في سفر التثنية اصحاح ٢٥ آيتي ٥-٦ <quran>إِذَا سَكَنَ إِخْوَةٌ مَعًا وَمَاتَ وَاحِدٌ مِنْهُمْ وَلَيْسَ لَهُ ابْنٌ， فَلاَ تَصِرِ امْرَأَةُ الْمَيْتِ إِلَى خَارِجٍ لِرَجُل أَجْنَبِيٍّ. أَخُو زَوْجِهَا يَدْخُلُ عَلَيْهَا وَيَتَّخِذُهَا لِنَفْسِهِ زَوْجَةً， وَيَقُومُ لَهَا بِوَاجِبِ أَخِي الزَّوْجِ. وَالْبِكْرُ الَّذِي تَلِدُهُ يَقُومُ بِاسْمِ أَخِيهِ الْمَيْتِ， لِئَلاَّ يُمْحَى اسْمُهُ مِنْ إِسْرَائِيلَ.</quran> لأنه كيف يمكن أن نقول أن الشريعة تحلل للرجل أن يتزوج امرأة أخيه في حين أن الشريعة نفسها حرمته تحريماً باتاً بقولها <quran>عَوْرَةَ امْرَأَةِ أَخِيكَ لاَ تَكْشِفْ. إِنَّهَا عَوْرَةُ أَخِيكَ</quran> (لاويين ١٨: ١٦).

5. <margin side="right">¶1.33</margin>قرر عنان وجوب عمل فطير عيد الفصح من الشعير لأن عبارة «ليحيم عوني» التي تطلق في التوراة على الفطير تحتمل تفسيرين أولهما خبز عذاب أعني الخبز الذي كان يأكله آباؤنا تذكاراً لعذابهم في مصر مدة ٢١٠ من السنين ثانيهما «خبز فقر» أعني الخبز الذي يأكله الفقراء لرخصه وهو المصنوع من الشعير لأن الفقراء لا يمكنهم شراء الخبز المصنوع من القمح لغلائه أما علماؤنا الذين جاءوا بعد عنان فقد أجازوا عمل الفطير من كل أصناف الغلال وهي: الحنطة， الذرة， الشعير， القرطم， الشوفان أو الجويدار， الدخن (انظر كتاب أديرت إلياهو باب عيد الفطير — فصل خامس) أما الآن فالقراؤون يصنعون الفطير من الحنطة ويقولون أن أكل الفطير وصية واحتراماً للوصية يحسن عمل الفطير من أجود أنواع الغلال وهي الحنطة.

6. <margin side="right">¶1.34</margin>قرر عنان تحريم مضاجعة الرجل لزوجته يوم السبت على مقتضى ما ورد بالتوراة <quran>سِتَّةَ أَيَّامٍ تَعْمَلُ， وَأَمَّا الْيَوْمُ السَّابِعُ فَتَسْتَرِيحُ فِيهِ. فِي الْفَلاَحَةِ وَفِي الْحَصَادِ تَسْتَرِيحُ</quran> (خروج ٣٤: ٢١). ويرى عنان أن المضاجعة عبارة عن نوع من الفلاحة. ومن رأيه أن المضاجعة في وسط الأسبوع لا تحل إلا إذا كانت من أجل النسل وعلى ذلك فهو يحرم مضاجعة الحامل أما من يقولون بأن في المضاجعة لذة وأنه قد ورد في الكتاب المقدس <quran>وَدَعَوْتَ السَّبْتَ لَذَّةً</quran> (أشعيا ٥٨: ١٣) فيرد عليهم علماء القرائين بأن المضاجعة تعب ومرض وليست <quran>لَذَّةً</quran>.

7. <margin side="right">¶1.35</margin>يعترض عنان بشدة على اصطلاح إخواننا الربانين في تأجيل أيام الأعياد مثال ذلك إذا وقع اليوم الأول من عيد الفصح في يوم إثنين أو أربعاء أو جمعة فإنهم يؤجلونه إلى اليوم التالي وكذلك لا يحتفلون بعيد الأسابيع في أيام الثلاثاء والخميس والسبت ولا يحتفلون بعيد رأس السنة «يوم تروعاه» في أيام الأحد والأربعاء والجمعة وكذلك لا يحتفلون بعيد الغفران في أيام الأحد والثلاثاء والجمعة وعيد بوريم لا يحتفلون به في أيام السبت والإثنين والأربعاء. وكان عنان يقول إن كل هذا ليس من التوراة وإنما هي بدعة من عند الأحبار.

<margin side="right">¶1.36</margin>يتضح من البقية الباقية من مؤلفات عنان الموجودة تحت يدنا ومما كتبه العلماء سواء أكانوا مؤيدين أو معارضين له ومن تواتر شريعة القرائين أن المبدأ الأساسي الذي بنى عليه عنان مذهب القرائين هو نص التوراة المكتوبة بصرف النظر عن الشريعة الشفوية التي تشمل أقوال الأحبار — وقد كان شعار عنان دائماً هو البحث فكان رحمه الله يقول — ابحثوا بدقة في التوراة ولا تستندوا على رأيي — أما عن المسائل التي لم يرد عنها إجابة واضحة في التوراة فكان يسمح بأن نستعمل القياس مثل قياس (الباب الأول) و (قياس المماثل) وغيرهما لأنه يرى أن كل ما يستنتج منطقياً بالقياس في موضوع وارد بالتوراة فيعتبر كأنه منصوص عنه في التوراة ويقول الباحثون أن عنان الناسي نهج نهج أبي حنيفة في استعمال القياس فقد كان يعمد إليه في تفسير القرآن الكريم.</quotation>

<p><margin side="right">¶1.37</margin>أما المسائل التي لم يرد عنها جواب في التوراة وليس لها حكم من القياس فكان عنان يوصي باتباع التقاليد «سبيل يروشا» وهو العرف المتبع في قديم الزمان بشرط ألا يناقض روح التوراة.</p>

<p><margin side="right">¶1.38</margin>من كل ما ذكر نستطيع أن نستنتج أن شريعة القرائين مؤسسة على ثلاث دعائم وهي — أولاً: نص التوراة， ثانياً: القياس， ثالثاً: التقاليد.</p>

<p><margin side="right">¶1.39</margin>ويجب علينا أن نعرف أن حرية الرأي أو الاجتهاد في تفسير التوراة وقد أخذ بها عنان قد أتت ثمارها سريعاً بعد وفاته. إذ قام في وسط القرائين في كثير من الدوائر العلمية المعروفة في تلك الأيام علماء بارزون كانوا أوائل المؤسسين لعلوم اللغة والنحو والصرف في العبرية وهم الذين ابتدعوا الحركات أي (الشكل) ونظموا الحركات الطبريانية ووضعوا القواميس وأول من كشف القرابة بين اللغات العبرية والعربية والآرامية， وهم الذين اقتبسوا عن العرب الوزن والقافية في الشعر العبري ولقد كان منهم فحول الشعراء وأعاظم الفقهاء والمفسرين. والفلاسفة في علم اللاهوت كما كان أيضاً منهم مهرة الأطباء ذوو الشهرة الذائعة وغير ذلك من العلوم. كل هذا يشهد بأن شريعة القرائين ليست منبعاً للجمود والتحجر كما يفتري عليها الكارهون لها بل بالعكس هي منبع للتطور وللتقدم وبهذا شهد (سمحا بنسكر) البحاثة العظيم في آداب القرائين في كتابه المشهور (لقوطي قدمونيوت) ومعناه «مجمع الآثار» فقد ورد في صفحة ١٤ من هذا الكتاب ما يأتي: اتضح لنا مؤلفون من القرائين جاهدوا في هذا الحقل الواسع وزرعوا وحصدوا وأنتجوا ثمرة في كل نوع من أنواع العلوم الدنيوية كالفلك والفلسفة والبلاغة والشعر والنحو وترتيب القواميس العبرية بحسب الحروف الأبجدية حيث اضطرهم لذلك وجوب فهم الكتاب المقدس وتفسيره.</p>

<p><margin side="right">¶1.40</margin>وتأييداً لكلامي أذكر فيما يلي بعضاً من أسماء علماء القرائين البارزين في العلوم المذكورة آنفاً وهم قدماء العلماء الذين عاشوا إلى نهاية القرن الخامس عشر. وإذا اتسع لي الوقت في المستقبل سأحاول أن أضع إن شاء الله كتاباً في آداب القرائين العام أسرد فيه جميع أسماء علماء القرائين القدماء والمحدثين المشهورين وغير المشهورين أما الآن فاقتصر على ذكر علماء القرائين القدماء البارزين وهم.</p>

<quotation> .I <margin side="right">¶1.41</margin><b>في علم الصرف والنحو:</b> يهوذا ابن قريش من مدينة فاس (القرن التاسع) أبو الفرج هارون الشهير بالنحوي من أورشليم (القرن التاسع) يهوذا ابن علن من طبرية (القرن العاشر) يقول سمحا بنسكر: «وهو من كبار علماء إخواننا الربانين أن العالم العربي المسعودي علي أبو الحسن المتوفي سنة ٩٥٦ م ذكر اسم يحيى للكاتب الطبرياني ابن زكريا وفي رأي سمحا بنسكر أنه هو يهوذا ابن علن نفسه.

 .II <margin side="right">¶1.42</margin><b>أعلام البيان والبلاغة:</b> سلمون بن يروحيم (القرن العاشر) نسي بن نوح (القرن العاشر) سهل بن مصليح الكوهين الشهير بأبي سري (القرن العاشر) حسون بن مصليح القرا (القرن العاشر) طوبيا العابد (القرن الحادي عشر) مرسي الكوهني (للقرن الحادي عشر).

 .III <margin side="right">¶1.43</margin><b>واضعو ومرتبو الحركة الطبريانية:</b> ابن اشير (القرن العاشر) راب موحاه (القرن العاشر) وابنه موسى بن موحاه (القرن الحادي عشر) يهوذا بن موسى النقدان المزراحي بن يهوذا الجبار (القرن العاشر؟).

 .IV <margin side="right">¶1.44</margin><b>واضعو القواميس:</b> داود بن أبراهام الفاسي (القرن العاشر) مناحم بن ساروق (القرن الحادي عشر) علي بن سليمان (القرن الحادي عشر).

 .V <margin side="right">¶1.45</margin><b>فحول الشعراء:</b> ربي موسى الدرعي (القرن التاسع) مبوراح بن ناتان بن نيسان هليفي (القرن التاسع) أدونيم بن مسيماز ليفي， وابنه ربي موشى (القرن التاسع) يهوذا بن علن الطبري (القرن العاشر) إسرائيل هديان الأول الإسكندري بن ربي دانيئيل المغربي (القرن الحادي عشر) ربي كاليف افندبولى (القرن الخامس عشر).

 .VI <margin side="right">¶1.46</margin><b>أكابر المفسرين للكتاب المقدس:</b> دانيئيل بن موسى القميصي أو الدمجاني (القرن التاسع) أستاذنا يافت المعلم الكبير (القرن العاشر) يوسف بن نوح (القرن الحادي عشر) يعقوب بن روبين (القرن الحادي عشر) هارون الأول الطبيب بن يوسف (القرن الثالث عشر) هارون الثاني بن إلياهو نيكوميديو (القرن الرابع عشر).

 .VII <margin side="right">¶1.47</margin><b>مشاهير الفقهاء:</b> دانيئيل بن موسى القميصي أو الدمجاني (القرن التاسع) أستاذنا ليفي هليفي بن يافت المعلم الكبير المكنى بأبي هاشم (القرن العاشر) يشوعا بن يهوذا الشهير بأبي الفرج فرقان بن الأسد (القرن الحادي عشر) وتلميذه بن ترس من كاستيليا «إسبانيا» (القرن الحادي عشر). (يروى عنه أن زوجته كانت أيضاً على جانب عظيم من الثقافة الدينية وبعد وفاة زوجها كانت الطائفة ترجع إليها في المسائل الدينية وكانوا يأخذون برأيها كما لو كان صادراً عن زوجها وكانت مشهورة عندهم باسم «المعلمة».) يهوذا هداسي (القرن الثاني عشر) الأستاذ إسرائيل الديان الثاني بن شمويل المغربي وتلميذه يافت الطبيب بن دافيد بن شمويل بن صغير (القرن الثالث عشر) شمويل المغربي (القرن الرابع عشر) إلياهو بشياصي (القرن الخامس عشر).

 .VIII <margin side="right">¶1.48</margin><b>في علوم الطب:</b> موسى الدرعي «القرن التاسع» أبو البيان المدور واسمه في العبرية شلومو بن إسرائيل وكان طبيباً خاصاً للسلطان صلاح الدين الأيوبي (القرن الثاني عشر) وابنه أبو الفضل داود واسمه في العبرية دافيد بن شلومو (القرن الثاني عشر). (لهذا العالم «دافيد بن شلمو» مؤلفات كثيرة في علم الطب منها كتابه الشهير «دستور الأدوية المركبة» وهذا الكتاب بخط اليد وتوجد منه نسخة في كل من مكتبة جامعة أكسفورد بإنجلترا وفى ميونيخ بألمانيا والقاهرة بدار الكتب الملكية. وكان طبيباً خاصاً للسلطان المليك الأبيل أبي بكر بن أيوب， وقد كان الطبيب العربي المشهور ابن أبي أوسيبيا مؤلف كتاب «تاريخ الأطباء» تلميذاً وصديقاً له.) الأستاذ هارون الأول الطبيب بن يوسف (القرن ١٣) الأستاذ يافت بن دافيد بن شموئيل ابن صغير الشهير بالحكيم الصافي (القرن ١٣) الأستاذ إلياهو بشياصي (القرن ١٥).

 .IX <margin side="right">¶1.49</margin><b>الفلاسفة وعلماء اللاهوت:</b> بنيامين النهاوندي (القرن ٩) مناحم‏ بن جيتشني المهاجر بن ميخائيل (القرن ٩) دافيد بن مروان البابلي العراقي الشهير باسم المقمص (القرن ٩) يوسف هرؤى بن أبراهام الشهير بيوسف البصير وهو من إسرائيل وليس كوهين كما ذكر بعض العلماء خطأ (القرن ١١) هارون الثاني نيكوميديو (القرن ١٤).

 .X <margin side="right">¶1.50</margin><b>في تاريخ المذاهب:</b> يعقوب بن إسحق بن شمعيا القرقساني «من العراق» الشهير بأبي يوسف يعقوب (القرن ١٠) وهو وحيد في نوعه في كتب التاريخ إذ لم يكن من عادة علمائنا القدماء تدوين الحوادث التاريخية أما أستاذنا هذا يعقوب القرقساني فكان عالماً عظيماً في اللاهوت كما كان من أكابر المفسرين وقد كتب كل مصنفاته باللغة العربية أشهرها كتاب «الأنوار والمراقب» ويحتوى على ١٣ مقالة.

 .XI <margin side="right">¶1.51</margin><b>في تسجيل أسماء علماء القرائين:</b> ابن الهيتي من القرن الخامس عشر وضع كتاباً سجل فيه أسماء جميع علماء القرائين وآخرهم أستاذنا شموئيل الطبيب بن موسى المغربي مؤلف كتاب الوصايا باللغة العربية «المرشد» وترجم إلى العبرية باسم «هَمّْيَاشِير» وقد ألفه سنة ٥١٩٤ للخليقة — ١٤٣٤ إفرنجية وقد تولى طبع سجل ابن الهيتي العالم الإنكليزي مرجليوت سنة ١٨٩٧ بمدينة لندن.</quotation>

<p><margin side="right">¶1.52</margin>‏وتأييداً لذلك نورد هنا ما كتبه المؤرخ العربي العظيم تقي الدين أحمد بن علي المقريزي (من القرن الرابع عشر) فقد قال عن عنان ما يأتي:</p>

<quotation>عنان رأس الجالوت الذي قدم من المشرق في أيام الخليفة أبي جعفر المنصور ومعه نسخ المشني (سفر التثنية وهو السفر الخامس من التوراة) الذي نسخ من الخط الذي كتب من خط النبي موسى. وكان عظيماً عندهم يرون أنه من ولد داود عليه السلام وعلى طريق فاضلة من النسك على مقتضى ملتهم بحيث أنهم يرون أنه لو ظهر في أيام عمارة البيت لكان نبياً فلم يقدروا على مناظرته لما أوتي مع ما ذكرنا من تقرير الخليفة له وإكرامه وكان مما خالف فيه اليهود استعمال الشهور برؤية الأهلة ولم يبال في أي يوم وقع من الأسبوع وترك حساب الربانين وكبس الشهور وخطأهم في العمل بذلك وأعتمد على كشف زرع الشعير</quotation>

<p>(انظر الجزء الثاني من كتاب الخطط للعلامة المقريزي باب فرق اليهود الآن).</p>

<p><margin side="right">¶1.53</margin>وينبغي أن نلفت النظر إلى ما قاله المقريزي «أن اليهود الربانين والقرائين تعارضوا بشأن ما كان بيد عنان «فالحقيقة أنه كان هناك بعض العلماء القدماء من القرائين قد عارضوا بعضاً من آراء عنان أعني أنهم لم يوافقوه في كل شيء ولكن معارضتهم كانت في المسائل الفرعية أما في المواضيع الأساسية فكانوا كلهم متفقين معه.</p>

<p><margin side="right">¶1.54</margin>وفي أيام عنان كان أتباعه يعرفون باسم العنانيين ولكن بعد قليل من الزمن بعده أطلقوا على أنفسهم اسم «بني مقرا» أو «القرائين» ونفهم من ذلك أن العنانيين أو بني مقرا أو القرائين هي ألفاظ مترادفة.</p>

<p><margin side="right">¶1.55</margin>وتخليداً لذكرى عنان اعتاد القراؤون في كل سبت في جميع كنائسهم عقب صلاة الصباح قراءة «زخير» خاص لعنان بهذا النص</p>

<quotation>«إلهنا وإله آبائنا يرحم موتانا وموتاكم وموتى جميع شعبه بيت إسرائيل وفي مقدمتهم إمامنا الجليل عنان الناسي رجل الله ورأس الجالوت الذي فتح طريق الشريعة وأنار عيون القرائين وأرجع كثيراً من الناس عن طريق الخطايا وهدانا إلى السبيل القويم. إله إسرائيل بجعل مثواه مع الأبرار الذين سكنوا جنة عدن. ويثبت الله عليه آيته المقدسة <quran>وَيَكُونُ فِي ذلِكَ الْيَوْمِ أَنَّ أَصْلَ يَسَّى الْقَائِمَ رَايَةً لِلشُّعُوبِ， إِيَّاهُ تَطْلُبُ الأُمَمُ， وَيَكُونُ مَحَلُّهُ مَجْدًا.</quran> (أشعيا ١١: ١٠). <quran>أَعْدَاءَهُ أُلْبِسُ خِزْيًا， وَعَلَيْهِ يُزْهِرُ إِكْلِيلُهُ</quran> (مزامير ١٣٢: ١٨) كما يثبت عليه الآية المقدسة. <quran>أَمَّا أَنْتَ فَاذْهَبْ إِلَى النِّهَايَةِ فتَسْتَرِيحَ， وتَقُومَ لِقُرعَتِكَ فِي نِهَايَةِ الأَيَّامِ</quran> (دانيال ١٢: ١٣).</quotation>

<p><margin side="right">¶1.56</margin>وبعد قراءة هذا الدعاء يقرأ زخير على أرواح ثلاثة علماء من أنصار عنان المقربين إليه وهم أوائل معلمي القرائين الذين عاونوه في رسالته وهي نشر شريعة القرائين في العالم وهم سيدنا «أفرايم» وسيدنا «اليشاع» وسيدنا «حانوكا» ليكن ثوابهم شفيعاً لنا آمين.</p>

<p><b>الحاخام طوبياه سمحاه ليفي بابوفتش</b></p>

<h1>مقالة عن أستاذنا <b>بنيامين النهاوندي</b> رحمه الله (القرن التاسع)</h1>

<p><b>بقلم الحاخام</b></p>

<p><b>طوبياه سمحاه ليفي بابوفيتش </b></p>

<p>القاهرة سنة ١٩٤٧ إفرنجية</p>

<h1>II <margin side="right">¶2.1</margin><b>القسم الثاني</b> <b>أستاذنا بنيامين النهاوندي القاضي بن موسى رحمه الله</b> (من القرن التاسع)</h1>

<p><margin side="right">¶2.2</margin>بعد وفاة إمامنا الجليل عنان الناسي رحمه الله ورث كرسيه ابنه شاؤول الناسي ثم بعد وفاة شاؤول خلفه ابنه البكر يوشياهو الناسي. وكان لشاؤول ولدان الأول يوشياهو وكانوا يصفونه احتراماً له بمصباح الجالوت وتاج التوراة انظر كتاب «أِشْكُول هَكُوفِر» أ.ب. ٢٥٨) والثاني حزقياهو الناسي وكانوا يصفونه احتراماً له بمفتاح الفهم (انظر كتاب افتراق القرائين والربانين لعالمنا الأستاذ إلياهو بن أبراهام همزراحي من القرن الثاني عشر وقد طبع هذا الكتاب ضمن كتاب «لقوطى قدمونيوت» لسِمْحَا بِنْسْكِر ملحق صفحة ١٠٦). وكانوا كلهم علماء كما تشهد بذلك الصفات التي كان ينعتهم بها العلماء الذين جاءوا بعدهم. ولا شك أنهم وضعوا مؤلفات مختلفة ولكنها مع الأسف لم تصل إلى أيدينا وقد يكون ذلك للسبب الذي ذكرناه في مقالنا عن عنان الناسي رحمه الله وهو أن خصومهم عملوا على محوها من الوجود.</p>

<p><margin side="right">¶2.3</margin>إن أستاذنا سلمون بن يروحيم الذي سنفرد له مقالاً خاصاً وضع تفسيراً للعشر وصايا أورد لنا فيه رأي شاؤول الناسي في الوصية السادسة وهي <quran>لاَ تَزْنِ</quran> (الخروج ٢٠: ١٤) ويقول إن شاؤول كان يفسرها بالنهي نهياً شاملاً عن كل أنواع الزنا سواء كان مع امرأة رجل أو امرأة خالية， وهذا مخالف لرأي بعض علمائنا الآخرين مثل أستاذنا مبوراح بن ناتان بن نيسان هليفي كما جاء في قصيدته التي تتلى في صلاة ليلة عيد الاستغفار التي مبدؤها «كيف نرفع رأسنا أمام الله وكيف لا نستر وجوهنا خجلاً» فقد فسر هذه الوصية بالنهي عن الزنا نهياً محدوداً فيما يتعلق بالمرأة المتزوجة.</p>

<p><margin side="right">¶2.4</margin>أما عن يوشياهو الناسي فقد وصلت إلينا مقتطفات من أقواله ذكرت في مؤلفات علمائنا الذين جاءوا بعده منها مثلاً أن أركان الزواج ستة وهي المهر والشهود والكتاب والقبول والتقديس والقنيان (القسم) وأستاذنا يهودا هداسي (مؤلف كتاب أشكول هكوفر) اشترط أيضاً ستة شروط وهي المهر والخطبة والكتاب والشهود والعهد (القسم) والقبول. لكن أستاذنا بنيامين النهاوندي اقتصر على خمسة شروط وهي الخطبة والأخذ (التقديس) والمهر والعهد (القسم) والشهود (انظر كتاب جان عيدن لأستاذنا هارون نيكوميديو — باب النساء الفصل السادس).</p>

<p><margin side="right">¶2.5</margin>ومما هو معروف أن القرائين في الوقت الحاضر يختصرون هذه الأركان إلى ثلاثة وهي المهر والكتاب والقبول.</p>

<p><margin side="right">¶2.6</margin>مما ذكرنا يتضح أن أثر شاؤول الناسي وابنه يوشياهو لم يكن بارزاً في الجالوت لكن بعكس ذلك فإن تلميذ يوشياهو الناسي وهو أستاذنا بنيامين النهاوندي كان ذا أثر عظيم في دعم وتقوية مذهب القرائين.</p>

<p><margin side="right">¶2.7</margin>ولد أستاذنا بنيامين النهاوندي بن موسى في مدينة نهاونده كما يدل على ذلك وصفه بالنهاوندي وهي إحدى مدن ميديا وكان قد هاجر إليها عشرة أسباط بعد سقوط مملكة إسرائيل. وقد روى أستاذنا يعقوب القرقساني المعروف عند العلماء باسم أبي يوسف يعقوب أن أستاذنا بنيامين النهاوندي عاش ثلاثين أو أربعين عاماً بعد إمامنا الجليل عنان الناسي في عهد الخليفة المعتصم بالله ٨٣٤ — ٨٤٢ إفرنجية وكان تلميذاً ليوشياهو الناسي كما ذكرنا سالفاً. وقد تخرج على يدي النهاوندي كثير من التلاميذ منهم العالم المشهور دانييل القميصي.</p>

<p><margin side="right">¶2.8</margin>ويبدو أن بنيامين النهاوندي كان قاضياً أو حاكماً في بلده. وهناك ألف كتابه (القوانين) الذي سنتكلم عنه فيما بعد. وقد وضعه عندما كان قاضياً. وكان تابعاً أميناً لعنان الناسي في تفسيره لوصايا التوراة المقدسة فكان كما يقولون عنه يأكل من لقمته ويشرب من كأسه ولكنه مع ذلك لم يكن يتبعه اتباعاً أعمى. وقد ساهم كثيراً في تقوية أساس مذهب القرائين حتى أن علماء العرب كانوا يعدونه من مؤسسي مذهب القرائين وكانوا يسمون القرائين «بأصحاب عنان وبنيامين» أعني «اتباع عنان وبنيامين» كما أن بعضاً من علماء إخواننا الربانيين يعدون بنيامين أحد ثلاثة أسسوا مذهب القرائين وهم عنان الناسي وابنه شاؤول وبنيامين النهاوندي.</p>

<p><margin side="right">¶2.9</margin>كان أستاذنا بنيامين يذهب في حرية الرأي إلى أبعد حد وكان يقول فيما يختص بتفسير التوراة أنه يجوز للتلميذ أن يعارض أستاذه， وللابن أن يعارض أباه وليس للأب أن يسأل ابنه لماذا خالفت رأيي وكذلك يحق للأخ الصغير أن يناقش أخاه الأكبر， كل هذا بشرط أن يؤيد كل واحد رأيه بآيات من الكتاب المقدس. وفي هذا الصدد اتبع النهاوندي رأي علمائنا الأقدمين الذين كانوا يتمثلون بالمثل العبري القديم الذي معناه إذا استهين بالله فلا محل حتى لاحترام الأستاذ.</p>

<p><margin side="right">¶2.10</margin>وفي أيام بنيامين بدأ اتباع عنان يسمون أنفسهم بني مقرا أو قرائين， لا عنانيين كما كان يطلق عليهم قبل.</p>

<p><margin side="right">¶2.11</margin>وقد ألف أستاذنا النهاوندي معظم كتبه باللغة العبرية بخلاف إمامنا الجليل عنان فقد وضع كتبه باللغة الآرامية «الكلدانية» وبعكس من جاء بعده من علماء القرائين فقد وضعوا أكثر كتبهم باللغة العربية لا باللغة العبرية وأقصد هنا علماء القرائين الذين أقاموا في مصر وأرض إسرائيل وسوريا والعراق والشرق عموماً حيث كانت اللغة العربية هي اللغة المستعملة لغاية آخر القرن الخامس عشر. أما بعد ذلك فإن معظم العلماء القرائين كانوا يضعون كتبهم باللغة العبرية.</p>

<p><margin side="right">¶2.12</margin>ومما يؤسف له أن مؤلفات النهاوندي لم يصل إلى أيدينا إلا القليل منها كاملاً ومن بينها أيضاً كتاب «القوانين» وقد طبعته جمعية نشر مخطوطات القرائين بمدينة جزلوفا بروسيا سنة ٥٥٩٤ للخليقة — ١٨٣٤ إفرنجية مع كتاب مبحار يشاريم لأستاذنا هارون الأول وكتاب «سيفر هعوشر» لأستاذنا يعقوب بن روبين وهما كتابان في تفسير كتب الأنبياء وباقي الكتاب المقدس عندنا وهذه الطبعة موجودة لدينا بمكتبة دار الشرع عند العلماء المتأخرين.</p>

<p><margin side="right">¶2.13</margin>أما كتاب القوانين فمعروف باسم «مسآت بنيامين» ومعناه هدية بنيامين ويحتوى على أحكام الجنح والجنايات وقد وردت في الكتاب غير مرتبة كما جرى عليه أكثرية العلماء الأقدمين. وفي صدر كتاب القوانين شرح بنيامين تفصيلياً واجبات القضاة والشهود. أما بنود الأحكام فكان يؤيد كلا منها بآية من الكتاب المقدس. ومما يلفت النظر في كتاب القوانين هذا أن بنيامين ختمه بقوله إنه لا بأس من أن يجري القراؤون على أحكام لم يذكرها في كتابه ويجري عليها الربانون بشرط ألا يكون هناك خلاف بيننا وبينهم فيها.</p>

<p><margin side="right">¶2.14</margin>نورد فيما يلي بعض أحكام في هذا الكتاب كان رأي عنان ورأي العلماء المتأخرين مخالفاً لرأي بنيامين في بعضها.</p>

<quotation>1. <margin side="right">¶2.15</margin>أولاً — حرم بنيامين أن يتزوج الرجل أخته في الرضاع， وليس لهذا التحريم ذكر في التوراة بالرغم من أنه استند في هذا على آية من سفر نشيد الإنشاد سمي فيها راضع لبن الأم أخاً. وهذه الآية هي <quran>لَيْتَكَ كَأَخٍ لِي الرَّاضِعِ ثَدْيَيْ أُمِّي</quran> (اصحاح ٨: ١٠) وهذا السند ضعيف ويبدو أن النهاوندي مال هنا إلى حكم الشريعة الإسلامية.

2. <margin side="right">¶2.16</margin>ثانياً — في آية <quran>إِذَا سَكَنَ إِخْوَةٌ مَعًا وَمَاتَ وَاحِدٌ مِنْهُمْ وَلَيْسَ لَهُ ابْنٌ， فَلاَ تَصِرِ امْرَأَةُ الْمَيْتِ إِلَى خَارِجٍ لِرَجُل أَجْنَبِيٍّ</quran> (تثنية ٢٥: ٥) هنا فسر كلمة «إخوة» بإخوة حقيقين وواجب على الأخ أن يتزوج خطيبة أخيه الميت (وهذا أيضاً رأي السامريين). أما عنان الناسي وعلماء آخرون من بعده فسروا كلمة «إخوة» بإخوة في قبيلة أو أقارب وهنا اقترب بنيامين من رأي إخواننا الربانين بفرق واحد إذ هم فسروا كلمة امرأة الميت بزوجته الحقيقية لا خطيبته.

3. <margin side="right">¶2.17</margin>ثالثاً — في رأي أستاذنا النهاوندي أنه يحق للزوج أن يرث زوجته وهذا مخالف لما هو متبع عند القرائين وفي هذا مال إلى رأي إخواننا الربانين.

4. <margin side="right">¶2.18</margin>رابعاً — كان أستاذنا بنيامين من هيئة المتشددين في المحارم الذين كانوا يحرمون كل أقارب الزوجة لكل أقارب الزوج لاعتقادهم أن الزوج والزوجة جسم واحد استناداً إلى ما ورد في التوراة <quran>لِذلِكَ يَتْرُكُ الرَّجُلُ أَبَاهُ وَأُمَّهُ وَيَلْتَصِقُ بِامْرَأَتِهِ وَيَكُونَانِ جَسَدًا وَاحِدًا</quran> (تكوين ٢: ٢٤) انظر كتاب مسآت بنيامين في أول الورقة الخامسة.

5. ‎ <margin side="right">¶2.19</margin>خامساً — ‏يقول بنيامين النهاوندي بالاكتفاء بشهادة من يشهد على نفسه لأنه يرى أن الإقرار بالفم محترم كشهادة ألف شاهد صادق.

6. <margin side="right">¶2.20</margin>سادساً — في رأيه أنه يجب على الإنسان أن يأوي اللقيط في بيته لتغذيته وتربيته وتعليمه فقد ذكر في كتابه الأحكام «إذا رأيت طفلاً ملقى في الطريق يجب عليك أن تحييه وتعلمه الشريعة كما ورد» <quran>بَلْ طُرِحْتِ عَلَى وَجْهِ الْحَقْلِ... قُلْتُ لَكِ: بِدَمِكِ عِيشِي</quran> (حزقيال ١٦: ٥ و ٦).

7. <margin side="right">¶2.21</margin>سابعاً — في وصية الميراث يقول إن من يخرج عن طاعة أبيه ويسلك طريق الشر في حياة أبيه ليس له نصيب في تركة أبيه واستشهد على ذلك بأولاد سيدنا موسى إذ لم يكونوا في طاعة أبيهم فأورث نبوته تابعه وتلميذه يهوشوع بن نون. أما إذا أراد الوالد أن يشرك ابنه العاق مع باقي إخوته فله ذلك لأنه حر في نفسه وماله.

8. <margin side="right">¶2.22</margin>ثامناً — يقول بنيامين النهاوندي إنه يجب على الوالد أن يعلم ابنه التوراة بعد فطامه وحدد العمر بثلاث سنوات مستنداً في ذلك على ما ورد في سفر (صمويل الجزء الأول اصحاح أول آية 24) وسفر (أخبار الأيام الجزء الثاني اصحاح ٣١ آية ١٦).</quotation>

<p><margin side="right">¶2.23</margin>في كتاب الأحكام المذكور آنفاً ذكر بنيامين النهاوندي كتابه (سيفر همصفوت) وفيه فسر كل وصايا التوراة لكن مع الأسف قد ضاع هذا المؤلف ولم يعثر منه إلا على بعض قصاصات قليلة جداً ممزقة وقد ورد ذكرها في كتب الأحبار الذين جاءوا بعده.</p>

<p><margin side="right">¶2.24</margin>وقد جمع هذه القصاصات العالم خاركاوي [هاركايي] وطبعها مع ما بقي من (سيفر همصفوت) لعنان (انظر كتاب ذكرى الأوائل الجزء الثامن لأبراهام خاركاوي [هاركافي] من ص ١٧٥ إلى ص ١٨٤ طبع بيطرسبرج بروسيا سنة ١٩٠٣ وانظر مقالتي عن كتب عنان الناسي).</p>

<p>‎<margin side="right">¶2.25</margin>‏ وسنورد هنا أيضاً بعض آراء بنيامين التي وردت في تلك القصاصات زيادة على ما ذكرناه آنفاً.</p>

<quotation><margin side="right">¶2.26</margin>أولاً — يقول إن الحشرات الطائرة الطاهرة تعرف بثلاث علامات， الأولى أجنحتها التي تطير بها， الثانية أرجلها الأربع التي تمشي بها， والثالثة كارعان تثب بهما ويقصد بذلك أربعة أنواع الجراد المحللة للأكل: وهي <quran>الْجَرَادُ，</quran> <quran>الدَّبَا</quran>， <quran>الْحَرْجُوانُ</quran>， <quran>الْجُنْدُبُ</quran> (انظر سفر لاويين اصحاح ١١: ٢٢).

<margin side="right">¶2.27</margin>ثانياً — يقول إنه يجب عمل الختان بموس مصنوعة من حجر الصوان， وإن لم توجد فتعمل عملية الختان بأي سلاح يوجد — وهذا مخالف لرأي عنان الناسي إذ يقول بوجوب عمل الختان بالمقص.

<margin side="right">¶2.28</margin>ثالثاً — يقول إذا لم يوجد رجل يقوم بعملية الختان فلا بأس من أن تقوم بها سيدة كما ورد <quran>وَقَطَعَتْ غُرْلَةَ ابْنِهَا</quran> (سفر الخروج ٤: ٢٥) وهذا الرأي مخالف أيضاً لرأي عنان فقد أوجب أن يكون الخاتن رجلاً. لكن يفهم من سياق كلام بنيامين النهاوندي أنه يجوز للسيدة أن تختن أبناءها فقط إذ قيل عن صفوراه زوجة سيدنا موسى أنها <quran>قَطَعَتْ غُرْلَةَ ابْنِهَا</quran> كما ذكرنا.</quotation>

<p><margin side="right">¶2.29</margin>إن بنيامين النهاوندي صاحب الرأي الذي يجعل الملاك واسطة بين الله سبحانه وتعالى وبين مخلوقاته لأنه يقول إن الله عز وجل خلق ملاكاً واحداً وهذا الملاك خلق الدنيا وكل ما فيها. (انظر كتاب أشكول هكوفر الفا بيت ٩٨) وكل ذلك لكي يستبعد الماديات عن الله لأنه يرى أن سبحانه وتعالى كله روحاني صاف ومن النقص في حقه أن يتصل بالماديات. ويشبه الباحثون هذا الرأي برأي العالم فيلون اليهودي الشهير بفيلون الإسكندري (ولد بالإسكندرية سنة ٢٠ قبل الميلاد وتوفي بها سنة ٥٠ بعد الميلاد تقريباً) وقد استقى أغلب معلوماته عن كتب فلاسفة اليونان. وهو أيضاً جعل واسطة بين الله وبين مخلوقاته ويسميها لوجوس (logos) ومعناها «كلمة». ويوجد ما يشبه ذلك أيضاً في إنجيل يوحنا إذ ورد به «في البدء كان كلمة والكلمة كان عند الله إلخ».</p>

<p><margin side="right">¶2.30</margin>ولكي يؤيد بنيامين النهاوندي رأيه هذا المستغرب استند إلى آيات كثيرة من التوراة ورد بها اسم الملاك مثال ذلك <quran>الآنَ عَلِمْتُ أَنَّ الرَّبَّ أَعْظَمُ مِنْ جَمِيعِ الآلِهَةِ， لأَنَّهُ فِي الشَّيْءِ الَّذِي بَغَوْا بِهِ كَانَ عَلَيْهِمْ</quran> (خروج ١٨: ١١) والمعنى هو أن الله سبحانه وتعالى اقتصّ من المصريين لكل ما أوقعوه ببني إسرائيل من المصائب. وهنا أخطأ بنيامين النهاوندي في تفسيره كلمة <quran>آلهة</quran> بالملاك لأن حقيقة معناها هنا <quran>آلهة</quran> الزور كالشمس والقمر والكواكب التي كان يعبدها القدماء وكانوا يعتقدون أيضاً أن كل قوات الطبيعة آلهة كالصاعقة والبرق والمطر وكبار البهائم والوحوش كالثور والفيل. وهنا نذكر أن «يِتْرُو» حمى سيدنا موسى كان يعتقد في بعض آلهة الزور التي‎‏ ‏ذكرناها واعترف بأن إله إسرائيل المسمى أدوناي الذي أخرجه من مصر أقوى وأكبر من جميع الآلهة.</p>

<p>‎<margin side="right">¶2.31</margin>نضيف هنا أن أستاذنا النهاوندي في رأيه بصدد عدم اتصاف المولى سبحانه وتعالى بالمادية كان تحت تأثير علماء العرب كما يقول بعض الباحثين.</p>

<p><margin side="right">¶2.32</margin>ومن المعروف أن علماء العرب في اللاهوت كانوا فريقين， الأول (المتكلمون) وقد ظهروا في القرن الثامن في رأي الباحثين ويعرفون أيضاً باسم الأشعريين نسبة للعالم العربي الأشعري (٨٧٣-٩٣٧ إفرنجية) الذي قوّى أساس مذهب المتكلمين. والفريق الثاني هم المعتزلة. ومن أبرز علماء المتكلمين الفيلسوف ابن سينا (٩٨٧-١٠٣٧) ويعرف عند الأوروبيين بـ «أبي سينا»， أما أبرز علماء المعتزلة فهو الفيلسوف ابن رشد (١١٢٦-١١٩٨) ويعرف عند الأوروبيين باسم Averroes.</p>

<p><margin side="right">¶2.33</margin>والمقصود بكلمة المتكلمين كما يفسرها العلماء أولئك الذين يستعملون علم المنطق في إثبات رأيهم. والمقصود بالمعتزلة هم المنفصلون عن المتكلمين لأنهم كانوا منفصلين في رأيهم عن المتكلمين في بعض النقط الهامة في فلسفتهم.</p>

<p><margin side="right">¶2.34</margin>مثلاً نجد المتكلمين ينكرون حرية الإرادة والاختيار وكانوا يقولون أن كل ما يعمله الإنسان يعمله مسيَّراً وليس مخيَّراً بل بما قدره الله عليه. أما المعتزلة فكانوا يؤمنون بحرية اختيار ابن آدم في أعماله وحاولوا أن يثبتوا رأيهم ببراهين وأقوى برهان لديهم هو تساؤلهم كيف يكون ابن آدم مسؤولاً عن أعماله إذا لم يكن قد عملها باختياره وإرادته وكيف ينال ابن آدم ثواباً أو جزاء على عمل إن كان قد عمله مجبراً بما قدره الله عليه.</p>

<p><margin side="right">¶2.35</margin>لكن هذين الفريقين (المتكلمين والمعتزلة) يعترفون بخلق العالم من لا شيء فهم متفقون في ذلك مع ما جاء في توراتنا المقدسة ومخالفون لرأي فلاسفة اليونان وعلى رأسهم أرسطو — إذ يقولون لا يمكن حتى لله سبحانه وتعالى أن يخلق شيئاً ‏ من لا شيء， وأنه كان في الأزل مادة قديمة تسمى «هيولى» ومن هذه المادة خلق الله سبحانه وتعالى هذا الكون. والفيلسوف اليوناني ديموقريط يقول إنه كان في الأزل ذرَّات Atoms ومنها خلق الله العالم.</p>

<p><margin side="right">¶2.36</margin>بذل المعتزلة جهوداً عظيمة في تفسير القرآن الكريم بحيث يبعدون عن الله سبحانه وتعالى كل الصفات ‎‏والحركات المادية. ويبدو أن أستاذنا النهاوندي قد تأثر بفلسفتهم واتبع طريقهم فقال إن الله سبحانه وتعالى خلق أول ملاك وهذا الملاك خلق الدنيا. كل هذا كما ذكرنا سابقاً كي يبعد عن الله سبحانه وتعالى لمس الماديات وهو هذا الكون.</p>

<p>‎<margin side="right">¶2.37</margin>ومن يريد زيادة التوسع في فهم هاتين الفلسفتين (المتكلمين والمعتزلة) فيما يختص بخلق العالم من لا شيء ‎‏فليطلع على كتب الفلاسفة المتعلقة بهذا الموضوع， ومن مصنفات علمائنا القرائين في هذا الصدد كتب أستاذنا يوسف بن أبراهام البصير (هروئي) من القرن ‏الحادي عشر， وقد وضعها باللغة العربية وهذه الكتب هي كتاب المحتوى وترجم إلى اللغة العبرانية تحت اسم (سيفر نئيموت) وكتاب التمييز أو كتاب المنصوري وترجم إلى العبرانية تحت اسم (محكيمت بيتي) وكذلك (عيص حييم) لأستاذنا هارون الثاني نيكوميديو (القرن الرابع عشر) وبذلك يروي عطشه من هذه الينابيع الزاخرة. ¶2.37.1</p>

<quotation><margin side="right">¶2.37.1</margin>انظر كتاب العالم الروسي اللاهوتي ميتروفان موراتوف في هذا الموضوع تحت عنوان طريقة لوجوس عند فيلون الإسكندري ويوحنا الرسول (موسكو ١٨٧٥).</quotation>

<p><margin side="right">¶2.38</margin>نختم كلامنا في هذا الموضوع فنقول أن علماء القرائين عموماً لم يقبلوا رأي بنيامين النهاوندي في موضوع خلق الملاك الأول رغماً عن أن الأغلبية العظمى منهم تعتقد بخلق الملائكة وفي رأيهم أن الاعتقاد بوجود واسطة بين الخالق والمخلوق يتعارض مع العقيدة الدينية الكاملة التي مؤداها عدم وجود واسطة بين الخالق والمخلوق لأن الله سبحانه وتعالى خلق العالم بنفسه وبغير واسطة بل بأمره إذ قال كن فيكون وأنه سبحانه وتعالى يشمل بعنايته ابن آدم وجميع المخلوقات بغير واسطة كما ورد — <quran>الرَّبُّ صَالِحٌ لِلْكُلِّ， وَمَرَاحِمُهُ عَلَى كُلِّ أَعْمَالِهِ</quran> (مزامير ١٤٥: ١٠).</p>

<p>وأول من اعترض على رأي بنيامين النهاوندي تلميذه أستاذنا دانيئيل القميصي كما سأوضح ذلك في مقالي الخاص به. وبعده اعترض عليه أستاذنا السراج المنير «يوسف البصير» فقد كتب في كتابه (محكيمت بيتي) لنشرح رأينا في عدم وجود الواسطة بين الله سبحانه وتعالى والمخلوقات ونورد براهين على بطلان كلام من ينسب لله سبحانه الحجم والجسمانية (من إخواننا الربانيين وغيرهم) الذين يقولون بوجود إلهين وكلام بنيامين النهاوندي الذي يقول إن الله سبحانه وتعالى خلق ملاكاً وبواسطته خلق الدنيا (انظر كتاب لقوطي قدمونيوت لسمحا بنسكر صفحة ١٩٩) وهكذا كل علماء القرائين الذين جاءوا بعد بنيامين لم يقبلوا رأيه بخصوص الواسطة بين الله سبحانه وتعالى وبين مخلوقاته ومع ذلك فقد كان نفوذ بنيامين بين القرائين عظيماً من حيث تفسيره لوصايا التوراة حتى ظهور علماء آخرين بعده تعمقوا في تفهم وشرح الشريعة.</p>

<p><margin side="right">¶2.39</margin>في كتاب الصلاة الخاص بعيد الاستغفار ينسب لبنيامين النهاوندي سليحاه (صلاة استغفار) مبدؤها בת אהובת אל ومعنى ذلك «البنت المحبوبة من الله» وقفت في الفجر عندما بدأت جيوش النور تطارد جيوش الظلام وبعد أن كانت موردة الخدين علتهما صفرة الخجل لكثرة ذنوبها ووقفت الآن ترتل لك نشيداً وتسبحك على جمال خلقك (يقصد بكلمة «بنت» روح الإنسان التي كان يعتقد القدماء أنها بريئة من الذنوب قبل دخولها في بدن الإنسان) الذي هو سبب كل خطيئة (انظر كتاب صلاة كبور طبع يعقوب شيشمان صفحة ٣١٢) هذا وأرجح أن له قصائد أخرى ولكنها لم تصل إلى أيدينا مع الأسف.</p>

<p><margin side="right">¶2.40</margin>يقول أستاذنا بنيامين النهاوندي أنه يعتبر الصباح ثلاث مراحل الأولى عند بدء بزوغ أول أشعة وهي المسماة بالفجر. والثانية نور الشفق أعني النور الذي يُرى قبل شروق الشمس والثالثة اللحظة التي تشرق فيها الشمس ولما كان الشيء بالشيء يذكر نقول إن علماءنا يعتبرون المساء ثلاث مراحل أيضاً الأولى ابتداء من غروب الشمس والثانية اختفاء نور الشمس. والثالثة ابتداء الليل (انظر سيفر أديرت إلياهو باب تقرير أوائل الشهور فصل ثا<sc>ن</sc>). أما أستاذنا إسحق صاحب كتاب «نور القمر» فقد أبطل هذا الرأي وجعل المساء مرحلتين الأولى بدء وصول الشمس تحت الأفق والثانية اختفاء الشمس تحت الأفق (انظر كتابه نور القمر المذكور).</p>

<p><margin side="right">¶2.41</margin>يقول أستاذنا بنيامين النهاوندي أن أوائل الشهور عندنا تعتبر على حساب ورؤية الهلال لكنه يقول إن القدماء في سالف الأزمان كانوا ينهجون في حساب الشهور على دورة الشمس ويعتبرون كل شهر ثلاثين يوماً واستدلَّ على ذلك بما ورد في سفر التكوين اصحاح ٧: ١١ واصحاح ٨: ٣ و ٤ <quran>فِي سَنَةِ ٦٠٠ مِنْ حَيَاةِ نُوحٍ， عندما بدأت جيوش النور تطارد جيوش الظلام فِي الشَّهْرِ الثَّانِي， فِي الْيَوْمِ السَّابعَ عَشَرَ مِنَ الشَّهْرِ فِي ذلِكَ اليَوْمِ， انْفَجَرَتْ كُلُّ يَنَابِيعِ الْغَمْرِ الْعَظِيمِ， وَانْفَتَحَتْ طَاقَاتُ السَّمَاءِ.... وَرَجَعَتِ الْمِيَاهُ عَنِ الأَرْضِ رُجُوعًا مُتَوَالِيًا. وَبَعْدَ ١٥٠ يَوْمًا نَقَصَتِ الْمِيَاهُ... وَاسْتَقَرَّت الْفُلْكُ فِي الشَّهْرِ السَّابعِ， فِي الْيَوْمِ السَّابعَ عَشَرَ مِنَ الشَّهْرِ， عَلَى جِبَالِ أَرَارَاطَ...</quran> وهو يقول إن بعد كل خمس سنوات كانوا يحسبون السنة السادسة سنة كبيسة من ١٣ شهراً والشهر الثالث عشر كان يدخل فيه الخمسة أيام الزائدة في الست سنوات السابقة. وبعد مرور ٧٢ سنة يعاد الحساب من جديد. والشهور الشمسية تسمى عنده الشهور الموسمية. (هذا الحساب يشبه في الغالب حساب إخواننا الأقباط الآن في مصر بفرق أن إخواننا الأقباط يعدون في كل سنه ٥ و٦ أيام النسيء. أما الحساب القديم فيجمع هذه الأيام في آخر كل ست سنوات ويجعل منها شهراً زائداً يضاف إلى السنة السادسة التي تكون كبيسة مكونة من ١٣ شهراً.</p>

<p><margin side="right">¶2.42</margin>وضع أستاذنا النهاوندي تفسيراً لمعظم الكتب المقدسة كما ورد ذكرها في كتب العلماء الذين جاءوا بعده ويقول أبراهام بن عزرا من كبار علماء إخواننا الربانين إن بنيامين النهاوندي من أكفأ المفسرين وكثيراً ما يستشهد علماؤنا بتفسيره لسفر التكوين وسفر القضاة وأشعيا ودانيال ونشيد الإنشاد والجامعة ومعظم هذه التفاسير قد فقدت من أيدينا ولا يوجد منها إلا القليل جداً ومن بينها تفسير كامل لسفر الجامعة كتبه باللغة العربية ليكون مفهوماً لدى عامة الشعب لأن السفر كله نصائح لعامة الشعب الذين كانوا يتكلمون العربية في ذلك الزمن. وهذا الكتاب بخط اليد وموجود بالمكتبة الملكية ببطرسبرج بروسيا أودعه هناك العالم أبراهام فركوفتش (انظر كتاب لقوطي قدمونيوت ملحق ١٠٩ للعالم المرحوم سمحا بنسكر البحاثة العظيم في أدب القرائين.</p>

<p><margin side="right">¶2.43</margin>وفي تفسيره لسفر أشعيا ابتداء من آية. <quran>هُوَذَا عَبْدِي يَعْقِلُ， يَتَعَالَى وَيَرْتَقِي وَيَتَسَامَى جِدًّا</quran> (أشعيا ٥٢: ١٣) وكل الآيات من اصحاح ٥٣ يفسرها على مجيء المسيح يعني العهد الذهبي الذي <quran>لا يرفع فيه شعب على شعب سيفاً ولا يتعلمون فنون الحرب</quran> (أشعيا ٢: ٤) وليس على الملك حزقياهو في الزمن الماضي كما يذهب إليه كثير من المفسرين.</p>

<p>‎<margin side="right">¶2.44</margin>يقول بعضهم أن أستاذنا بنيامين النهاوندي انتقل في أواخر أيامه إلى أورشليم وهناك قضى بقية حياته ويستندون في ذلك على ما جاء في آخر كتابه «مسآت بنيامين» حيث قال «سلام كثير لكل أبناء الجالية مني أنا بنيامين بن موسى» فيقولون إن مثل هذه التحية لا تصدر إلا من شخص مقيم في أرض إسرائيل يبعث بها إلى الجالية خارج أرض إسرائيل. ولكن في رأينا لا يمكن أن يكون هذا الدليل إيجابياً أو سلبياً.</p>

<p><margin side="right">¶2.45</margin>لكن بعد كل ذلك نعترف أن بحثنا يضطرنا أن نقول أن أستاذنا بنيامين النهاوندي عاش في أورشليم على كل حال مدة من الزمن وذلك لسببين أولهما أننا ذكرنا سالفاً أنه كان تلميذ أستاذنا يوشياهو الناسي وهذا كان يقطن في أورشليم. والسبب الثاني «وصفه بالنهاوندي» يمكن أن يكون سنداً إذ من المعلوم أن الإنسان لا يوصف باسم بلده أو وطنه إلا بعد ارتحاله منه أو استيطانه في بلد آخر وإذ ذاك يعرف بين مواطنيه الجدد باسم بلده أو وطنه كما هو معلوم.</p>

<p><margin side="right">¶2.46</margin>وفي الزيخر الذي يتلى أيام السبت لعلمائنا يجيء ذكر اسم أستاذنا النهاوندي بعد اسم شاؤول الناسي مباشرة. رحمة الله عليهم أجمعين وليكن ثوابهم شفيعاً لنا دائماً.</p>

<p><b>الحاخام طوبيا سمحا ليفي بابوفتش</b></p>

<h1>مقالة عن أستاذنا <b>دانيئيل القوميصي</b> رحمه الله (القرن التاسع)</h1>

<p>بقلم الحاخام 

<b>طوبياه سمحاه ليفي بابوفيتش </b></p>

<p>القاهرة سنة ١٩٤٧ إفرنجية</p>

<h1>III القسم الثالث<margin side="right">¶3.1</margin><b>أستاذنا دانيال بن موسى القوميصي أو الدمغاني</b> (القرن التاسع)</h1>

<p>‎<margin side="right">¶3.2</margin>إن أستاذنا دانيال بن موسى يلقب دائماً بالقوميصي وأحياناً بالدمغاني وهذان اللقبان يدلان أنه كان من بلاد فارس فان دمغان هي المدينة الكبرى في منطقة قوميص بطبرستان ببلاد فارس ولكن يظهر أنه في أيام شبابه انتقل إلى أورشليم وأقام بها طول حياته وكان يبذل جهده دائماً في زيادة عدد القرائين في الأرض المقدسة. هنا يجب أن نعرف أن في القرن التاسع نشرت دعوة للحث على الهجرة إلى أورشليم لتكوين مركز روحاني هناك.</p>

<p><margin side="right">¶3.3</margin>وهذه الدعوة لم يكن صاحبها معروفاً ولكن ظهر فيما بعد أن كاتب تلك الدعوة هو دانيال القوميصي. وفيها يدعو القرائين في أقاصي العالم للاجتماع في أورشليم ويقول في دعوته أن الحكام المسلمين يطلقون الحرية المدنية والدينية للقرائين وليس هناك خوف من الربانين ويبين الطريقة التي يسهل بها إنشاء مستعمرة للقرائين في أورشليم وهي أن كل طائفة في سائر الأقطار ترسل على نفقتها خمسة أشخاص على الأقل وتتكفل الطائفة بالإنفاق على معيشتهم. وهؤلاء الأشخاص يعيشون في أورشليم عيشة تقوى فيقومون بأداء كل وصايا التوراة ويسلكون مسلك ابلى صهيون بالبكاء والحزن على خراب بيب المقدس ولا يأكلون اللحم مطلقاً ولا يشربون خمراً وحينئذ يرضى الله عنهم ويجدد أيامهم كما كانوا قبلاً.</p>

<p><margin side="right">¶3.4</margin>بهذه الدعوة اعترض القوميصي على بعض القرائين القاطنين في العراق لأنهم كانوا يقولون بعدم ضرورة المهاجرة إلى أورشليم بل يجب الانتظار حتى موعد مجيء المسيح لأن الله سبحانه وتعالى شتت بني إسرائيل من هناك بسبب ذنوبهم وأنه عز وجل يجمعهم هناك بمشيئته في ذلك الوقت. أما دانيال القوميصي فيقول إنه ليس من الواجب الانتظار حتى مجيء المسيح بل يجب الانتقال إلى هناك مقدماً لنطلب من الله سبحانه وتعالى المغفرة لكي يعجل بمجيء المسيح. فيقول دانيال في دعوته حرفياً ما يأتي:</p>

<quotation>أليس من عادة بني آدم إذا غضب إنسان على آخر أن يأتي المغضوب عليه فيطلب منه الصفح وأن الابن المغضوب عليه يتقدم إلى والده والعبد يتقدم إلى سيده وإذا غضب ملك على أحد من حاشيته وأودعه السجن， أليس من المعقول أن يكون مثل هذا الشخص حزيناً ويلبس ثياب الحزن ويكف عن التنعم إلى أن يبلغ ذلك إلى مسامع الملك فيرضى عنه ويعيده إلى مقامه؟ فإذا كان هذا هو ما يحصل بين الملك ورعاياه فمن باب أولى أنه إذا غضب خالق الدنيا على مخلوقه فلا يليق بالمخلوق أن يظل يأكل ويشرب ويتنعم إلى أن يزول غضب الله عنه... واعلم أن اللؤماء من بني إسرائيل يقول الواحد منهم للآخر ليس من الواجب أن نهاجر إلى أورشليم إلى أن يجمعنا من فرقنا. فهذا كلام أناس جهال يغضبون الله لأنه سبحانه وتعالى حتى لو لم يكن قد أوصانا بالهجرة إلى أورشليم من بلاد أخرى وأن نبكي ونحزن. فمن الواجب عقلاً أن نعمل ذلك من تلقاء أنفسنا لأن المغضوب عليهم يجب أن يتقدموا إلى باب الغاضب ليرجوه كما قلت سابقاً. ومع هذا فقد أوصى الله الجالية بالهجرة إلى أورشليم والوقوف وسطها دائماً أمام الله بحزن وصيام وبكاء وندب وصياح مر وشق الثياب ولبس المسوح ليلاً ونهاراً إلخ</quotation>

<p indent="no">(انظر الجزء الثاني من كتاب آداب القرائين لجاكوب مان صفحة ٥ ملاحظة ٨ طبع فيلادلفيا سنة ١٩٣٥).</p>

<p><margin side="right">¶3.5</margin>هنا يلزم أن نذكر أن القرائين استوطنوا أورشليم من أيام إمامنا الجليل عنان الناسي رحمه الله (وقد ذكرنا ذلك في مقالنا عنه) لكن دانيال القوميصي قصد بدعوته هذه زيادة عدد القرائين. وقد كانوا يعيشون لا في أورشليم فقط بل في سائر أرض إسرائيل. وقد ذكر عالمنا يعقوب القرقصاني [القرقساني] اسم العالم مالك الرملي وكان يقيم في بلد الرملة في أيام عنان الناسي.</p>

<p><margin side="right">¶3.6</margin>هنا يجب علينا أن نوضح أن رغبة القرائين في الهجرة إلى أورشليم لم تكن بقصد سياسي كما يزعم بعض العلماء المحدثين بل لغرض ديني وقد صدق العالم جاكوب مان في هذا الصدد بقوله:</p>

<quotation>وعلى ذلك لما قام عنان في سنة ٧٦٠ إفرنجية تحاشى فكرة مجيء المسيح وركز دعوته فقط في تأسيس مذهب ديني جديد على أساس التوراة المكتوبة معارضاً لتقاليد الربانين. ولذلك استطاع أن يزيل عنه ارتياب الحكام وأمكنه أيضاً أن يجعل مذهبه أقوى من المذاهب التي سبقته</quotation>

<p indent="no">(انظر مقالة جاكوب مان «الحركات المسيحية في أوائل أيام الصليبيين بالمجلة الشهرية» «هَتّْقُوفَا» جزء ٢٣).</p>

<p><margin side="right">¶3.7</margin>عاش أستاذنا دانيئيل القوميصي في نهاية القرن التاسع لأن أستاذنا القرقصاني [القرقساني] في كتابه الأنوار والمراقب الذي ألفه باللغة العربية في سنة ٩٣٧ حين تكلم عن المذاهب التي ظهرت بين إسرائيل ذكر اسم دانيئيل الدمغاني في النهاية (بعد أسماء بنيامين النهاوندي وموسى الزعفراني الشهير باسم أبي عمران التفليسي وملك الرملي وإسماعيل العُقْبَرِي ومسوى العُقْبَرِى). (عقبر مدينة على الشاطئ الشرقي لنهر دجلة).</p>

<p><margin side="right">¶3.8</margin>ذكر أحد علماء إخواننا الربانين واسمه راب نتروناي في كتاب الصلاة لراب عمران أن أستاذنا عنان الناسي هو أبي دانيئيل ويقصد بذلك أنه كان من نسل عنان الناسي للجيل الثالث وإذا صح ذلك يكون دانيئيل معاصراً ليوشياهو الناسي الذي كان حفيداً لعنان لكننا لا نستطيع الآن أن نعتبر ما ذكره راب نتروناي من أن دانييل من نسل إمامنا عنان الناسي حقيقة أم يقصد ‎بذلك أنه من التابعين لمذهبه فعبارة (أبو أبي) يفهم منها بصورة مجازية أن دانييل كان من تلاميذ تلاميذ عنان في ذلك العهد كما هو رأي العلماء صونص وسمحا بنسكر (انظر كتاب لقوطي قدمونيوت صفحة ١٨٩ ملحوظة ٣). (<b>وانظر ملحق 1 لكتابي هذا</b>)</p>

<p><margin side="right">¶3.9</margin>يزعم بعض العلماء أن أستاذنا دانييل القوميصي كان تلميذاً مثابراً لأستاذنا بنيامين النهاوندي (انظر كتاب «دود مردخاي» ورقة ١١ وجه ٢ فقد ورد فيه أن أستاذنا بنيامين النهاوندي نقَّل للأستاذ دانييل القوميصي). لكن دانيئيل اعترض على أستاذه في موضوع واحد وهو قوله إن الله سبحانه وتعالى خلق ملاكاً واحداً وهذا الملاك خلق الدنيا (انظر مقالتي عن بنيامين النهاوندي) فدانئيل لم يحاول فقط أن يهدم رأي أستاذه بصدد خلق ملاك واحد بل أنكر بتاتاً وجود الملائكة كما سيجيء الكلام عن ذلك فيما يلي.</p>

<p><margin side="right">¶3.10</margin>واعترض دانييل أيضاً كثيراً على أراء إمامنا عنان الناسي， واعتراضه لم يكن في المسائل الأساسية بل في المسائل الفرعية ولذلك افترى الناس عليه وقالوا أنه كان أول من قال عن إمامنا عنان أنه رأس العقلاء ثم قال عنه بعدئذ أنه رأس الجهلاء. وأستاذنا يعقوب القرقصاني [القرقسايي] من القرن العاشر في كتابه المذكور (الأنوار والمراقب) في المقالة الأولى كتب عن هذا الموضوع ما يأتي: عيب كبير على رجل عالم بار مثل دانييل القوميصي أن يقول هكذا عن إمامنا عنان الناسي رحمه الله (انظر طبعة ليون نموى بنيويورك سنة ١٩٣٩ المجلد الأول صفحة ٥).</p>

<p><margin side="right">¶3.11</margin>ويمكن أن يكون هذا الافتراء من جهة وإنكاره لوجود الملائكة من جهة ثانية هما سببان من أجلهما امتنع العلماء المستأخرون عن ضم اسم دانييل القوميصي إلى سجل أسماء علماء بني إسرائيل الذين اعتاد القراؤون أن يعملوا لهم زيخر في كل سبت عقب صلاة الصباح في جميع الكنائس.</p>

<p><margin side="right">¶3.12</margin>كان دانيئيل القوميصي يؤلف كتبه باللغة العبرانية أسوة بأستاذه الجليل النهاوندي， وكان أسلوبه فصيحاً وبليغاً وكان أيضاً ملماً بلغات أخرى أما اللغة العربية فكان يعرفها معرفة تامة والدليل على ذلك أنه كثيراً ما كان يستشهد بأمثال من اللغة العربية كي يفسر بواسطتها بعض الألفاظ العبرانية.</p>

<p><margin side="right">¶3.13</margin>كان بين الكتب التي وجدت في الجنيزاة بالقاهرة تفاسير دانيئيل لأسفار التوراة وسفري يهوشع والقضاة， ولم يصل <b>إ</b>لينا منها إلا قصاصات ومن هذه القصاصات اتضح لنا أنه لم يسلك في تفاسيره الطريقة التي اتبعها المفسرون السابقون أي تفسير جميع الآيات بل كان يفسر فقط الآيات الهامة أو التي يصعب فهمها. وقد شرح الآيات الغامضة شرحاً مستوفياً لكي يوضحها إيضاحاً تاماً من كل الوجوه لاسيما من الوجهتين الشرعية والفلسفية أما العالم أبراهام خاركاوي [هاركافي] فكان ينسب أولاً هذه القصاصات إلى بنيامين النهاوندي ولكنه رجع عن رأيه <b>(انظر ملحق ٢ لكتابي هذا).</b></p>

<p><margin side="right">¶3.14</margin>نذكر هنا أقوال دانيئيل عن خلق النور وعن روح ابن آدم لنبين ما بها من البلاغة. فعن النور قال:</p>

<quotation>أن هذا المحور (يقصد الكرة الأرضية) الذي نعيش فيه هو موطن للظلام الدامس لأنه ورد في التوراة <quran>وَظُلَام وَظَلَامٌ عَلَى وَجْهِ الْغَمْرِ</quran> (التكوين ١: ٢) وأرضنا هي ثوب للغمر， والظلام ثابت عليها لأنه موطن لها. أما النور فغريب عنها يدخل من باب ويخرج من آخر في حين أن الظلام ثابت فيها على الدوام ليلاً ونهاراً. إلا حينما يقبل إله النور وعندئذ يخلي الظلام مكانه له ويولي هارباً وقد يتفق أن يكون الظلام محيطاً بنا فإذا صعدنا إلى مرتفع رأينا النور， وقد يكون النور حولنا فإذا نزلنا إلى عمق بئر رأينا نور الكواكب منعكساً على مائه فمكان النور ثابت في أعلى ومكان الظلام ثابت في أسفل إلا أنهما يبدوان لأعيننا هكذا.</quotation>

<p>‎<margin side="right">¶3.15</margin> وعن روح آدم قال:</p>

<quotation>لما دخل آدم إلى الجنة كان نقياً وخالياً من الذنوب ولما خرج كان ملوثاً بالذنوب أشبه بالهواء يدخل نقياً في جسم الإنسان عن طريق الفم ويخرج منه فاسداً وقد تحول في لحظة واحدة. ولو أن هذا الهواء لم يستنشقه بنو آدم حفظاً لحياتهم， ولو لم يكن الروح الإلهي يرف على وجه الغمر لازدادت قوته وظل عاصفاً وهدم العالم سماءً وأرضاً (انظر كتاب العالم جاكوب مان في تاريخ آداب القرائين جزء ثان صحيفة ۱۲).</quotation>

<p><margin side="right">¶3.16</margin>وقد ألف القوميصي أيضاً (سيفر مصفوت) وقد ذكره أستاذنا يافت بن صغير وهذا الكتاب أيضاً لم يصل إلينا كاملاً وإنما بقي منه بعض قصاصات. وقد جمع العالم خاركوي كل تلك القصاصات وطبعها مع قصاصات أخرى لإمامنا عنان الناسي في كتاب واحد (انظر كتاب لقوطي قدمونيوت الجزء الثاني من ص ١٨٧ إلى ١٩٢ وانظر مقالتي عن عنان الناسي) وهذه الطبعة موجودة لدينا في مكتبة دار الشرع بالقاهرة.</p>

<p><margin side="right">¶3.17</margin>ومن هذه القصاصات نستطيع أن نفهم أن هذه المؤلفات تبحث في الكلام عن أوائل الشهور والسبت والأعياد والمحرمات والمحللات والمحارم والطاهر والنجس وغير ذلك.</p>

<p><margin side="right">¶3.18</margin>وألف أيضاً كتاباً خاصاً عن قوانين الميراث وهذا الكتاب أيضاً لم يصل إلى أيدينا. وقد عثر العالم شختر في جنيزاة القاهرة على قصاصات كتاب بخط اليد تحتوي على افتراءات من سعد ياهجؤون الفيومي ضد دانييل بن موسى المشهور بالقوميصي وضعه خصيصاً لكي يبين لبني ملته مسائل الميراث عند تفسيره لأسفار التوراة.</p>

<p><margin side="right">¶3.19</margin>كان دانييل القوميصي يطرق البحث في موضوع حل المسألة التي طالما فكر فيها الأنبياء والباحثون من مختلف الشعوب ألا وهي <quran>لِمَاذَا تَنْجَحُ طَرِيقُ الأَشْرَارِ؟ اِطْمَأَنَّ كُلُّ الْغَادِرِينَ</quran> (ارميا ١٢: ١) وبعبارة أخرى ‏بلغة علماء الأخلاق «لماذا نرى البار في غالب الأحيان يصاب بالشر والشرير يلقى نعمة»؟ أليس هذا ظلماً ينسب إلى الله سبحانه وتعالى؟ على هذا السؤال يرد دانيئيل القوميصي بقوله إن هذا العالم هو دار العمل أما الآخرة فهي دار الجزاء.</p>

<p><margin side="right">¶3.20</margin>كانت مؤلفات دانيئيل القوميصي معلومة لكثير من العلماء الذين جاءوا بعده إلا أن أكثرهم اطلاعاً على هذه المؤلفات كان يعقوب القرقصاني [القرقساني] الذي سبق ذكره فقد ذكر كثيراً من آراء دانيئيل في كتاب «الأنوار والمراقب» وكذلك أستاذنا يهودا هداسي في كتابه «أشكول هكوفر»， وهارون نيكوميديو في كتابه «جان عيدن» ويافت بن صغير في كتابه «سيفر همصفوت» وإلياهو بشياصى في كتابه «أديرت إلياهو».</p>

<p><margin side="right">¶3.21</margin>نذكر هنا بعضاً من تفاسير دانيئيل القوميصي كما وردت في كتاب «أشكول هكوفر» ليهودا هداسي.</p>

<quotation><margin side="right">¶3.22</margin><b>ألفا بيتا ١٢٦ حرف ن.:</b> جاء بالتوراة <quran>فَقَالَ لأَبْرَامَ: اعْلَمْ يَقِينًا أَنَّ نَسْلَكَ سَيَكُونُ غَرِيبًا فِي أَرْضٍ لَيْسَتْ لَهُمْ， وَيُسْتَعْبَدُونَ لَهُمْ. فَيُذِلُّونَهُمْ ٤٠٠ سَنَةٍ</quran> (تكوين ١٥: ١٣). وفي موضع آخر ورد <quran>وَأَمَّا إِقَامَةُ بَنِي إِسْرَائِيلَ الَّتِي أَقَامُوهَا فِي مِصْرَ فَكَانَتْ ٤٣٠ سَنَةً</quran> خروج ١٢: ٤٠ فدانيئيل القوميصي يقول في تفسيره أنه يجب أن يبتدئ الحساب من ولادة سيدنا إسحق لكي تكون جملة سني *(سنين)* استعباد إسرائيل بمصر ٤٠٠ سنة. أما عن فرق الثلاثين سنة فيقول إنه يجوز أن الله سبحانه وتعالى قد حكم عليهم بثلاثين سنة زيادة بسبب ارتكابهم للخطايا في مصر.

<margin side="right">¶3.23</margin><b>ألفا بيتا ٢٣٣ حرف و.:</b> حلل دانيئيل القوميصي فقط أكل بيض السمك (البطارخ) وحرم أكل بيض الطيور， ذلك على ما ورد بالتوراة <quran>إِذَا اتَّفَقَ قُدَّامَكَ عُشُّ طَائِرٍ فِي الطَّرِيقِ فِي شَجَرَةٍ مَا أَوْ عَلَى الأَرْضِ， فِيهِ فِرَاخٌ أَوْ بَيْضٌ， وَالأُمُّ حَاضِنَةٌ الْفِرَاخَ أَوِ الْبَيْضَ， فَلاَ تَأْخُذِ الأُمَّ مَعَ الأَوْلاَدِ. أَطْلِقِ الأُمَّ وَخُذْ لِنَفْسِكَ الأَوْلاَدَ</quran> (تثنية ٢٢: ٦， ٧) ففي رأيه أن الشريعة حللت بذلك أن تأخذ الأولاد ولم تذكر البيض وعلى ذلك يكون البيض في رأيه محرماً. ولكنه حلل بيض السمك استناداً على الآية <quran>كُلُّ دَابَّةٍ حَيَّةٍ تَكُونُ لَكُمْ طَعَامًا</quran> (تكوين ٩ :٣) لأنه يرى أن بيض السمك هو من الدواب الحية وعلى ذلك يكون محللاً للأكل أما بيض الطيور فهو يقول إنه من الدواب الميتة وعلى ذلك فهو محرم للأكل.

<margin side="right">¶3.24</margin><b>ألفا بيتا ٢٣٦ حرف ز.:</b> حرم دانيئيل القوميصي أكل اللحم في عهد الجالوت أسوة برأي أئمتنا القدماء كعنان الناسي وبنيامين النهاوندي وسهل هكوهن وليفي هليفي استناداً على الآية <quran>فَتَعْمَلُ مُحْرَقَاتِكَ: اللَّحْمَ وَالدَّمَ عَلَى مَذْبَحِ الرَّبِّ إِلهِكَ. وَأَمَّا ذَبَائِحُكَ فَيُسْفَكُ دَمُهَا عَلَى مَذْبَحِ الرَّبِّ إِلهِكَ， وَاللَّحْمُ تَأْكُلُهُ</quran> (تثنية ١٢: ٢٧). ففي رأي كل أولئك العلماء أن أكل اللحم محلل بعد أن يسفك دم البهائم على المذبح أما الآن وليس لنا مذبح مقدس للرب نسفك الدم عليه فيكون أكل اللحم محرماً.

<margin side="right">¶3.25</margin><b>ألفا بيتا ٢٤٠ حرف ر.:</b> ورد بالتوراة <quran>لاَ تَطْبُخْ جَدْيًا بِلَبَنِ أُمِّهِ</quran> (خروج ٢٣: ١٩) يفسر بعض العلماء كلمة جدي بمعنى باكورة الفاكهة لأنهم يجدون لفظ جدي شبهاً بلفظ «מגד» «مجد» ومعناها محصول الشجر أو الفاكهة ولفظة أمه ينطقون بها «עמו» «عمو» كما لو‏ كانت تكتب بحرف العين ومعناها معه فيقولون في هذه الآية إن الشريعة حرمت فقط أن تطبخ الباكورة أو الفاكهة باللبن وهؤلاء المفسرون من إخواننا الربانين الذين يحرمون أكل عموم اللحم باللبن أما دانيئيل القوميصي فيعترض عليهم ويقول إنه لا ينبغي أن نفسر آيات التوراة بطريق معوج فالتوراة هنا حرمت حقيقة طبخ الجدي بلبن أمه ولا حاجة مطلقاً لتغيير الحروف والافتراء للوصول إلى أغراضنا الخاطئة. ومن هذه الآية يظهر جليّاً أن أكل اللحم مع اللبن ليس محرماً علينا بشرط ألا يكون اللبن لبن أم الجدي.

<margin side="right">¶3.26</margin><b>ألفا بيتا ٢٥٦ حرف ن.:</b> يقول القوميصي أيضاً مثل بعض علمائنا القدماء أن معنى موت الإنسان هو موته بأي نوع من الموت سواء كان على سريره أو غرقاً في النهر أو خنقاً أو شنقاً أو محكوماً عليه بالإعدام أو انتحاراً بالسم أو بغير ذلك من أسباب الموت التي تحدث سواء في حياة أولاده أو بعد موتهم تاركين أولاداً ففي حالة من هذه الحالات يحق لأولاد أولاده أن يرثوا مال جدهم الذي كان يؤول لأبيهم إذا كان حياً. مثال ذلك بنات صلوفحاد فقد ورثوا تركة أبيهم لأنه ورد بالتوراة <quran>أن من ليس له ولد تنقلوا تركته لابنته</quran> (عدد ٢٧: ٨) وتفسير ذلك أن الولد مقدم عن البنت وكل نسل الولد مقدم عن البنت... (بناء على هذا الحكم تكون بنت ابن الميت مقدمة على بنت الميت).

<margin side="right">¶3.27</margin><b>ألفا بيتا ٢٨٧ حرف ج.:</b> أعضاء جسم البهيم الطاهر إذا صنع منها أي حاجة من الحاجيات لا تسبب نجاسة الإنسان إذا لمسها لأنه ورد في التوراة <quran>وَأَمَّا شَحْمُ الْمَيْتَةِ وَشَحْمُ الْمُفْتَرَسَةِ فَيُسْتَعْمَلُ لِكُلِّ عَمَل， لكِنْ أَكْلاً لاَ تَأْكُلُوهُ</quran> (لاويين ٧: ٢٤) مثال ذلك الصابون المصنوع من شحم الحيوان لا يعتبر نجساً (انظر الملحق الثالث).

<margin side="right">¶3.28</margin><b>ألفا بيتا ٣١٦ حرف ح.:</b> الآية الواردة بالتوراة ‎اللاويين ١٨: ٧ وهي <quran>عَوْرَةَ أَبِيكَ وَعَوْرَةَ أُمِّكَ لاَ تَكْشِفْ</quran>， يفسرها لا بعورة الأب نفسه أو الأم نفسها بل عورة بنت الأخ وبنت الأخت قائلاً أنها عورة الأب وعورة الأم وبناء على ذلك تكون محرمات ولكن العلماء اعترضوا عليه وقالوا أن القصد من هذه الآية هو الأب نفسه والأم نفسها. معنى ذلك أن الأم لا تضطجع مع ابنها والابن لا يضطجع مع أمه. أما تحريم بنت الأخ وبنت الأخت فقد استنتجه العلماء من حكم آخر وهو أن بنت الأخ وبنت الأخت محرمتان لأن الشريعة حرمت «<quran>قريب الجسد</quran>» [اللاويين ١٨: ٦] وواضح أن ابنة الأخ وابنة الأخت كل منهما <quran>قريب جسد</quran> وعلى رأيه أن لفظة ‎الجسد تستعمل في التوراة للأقارب وهم الأب والأم والابن والبنت والأخ والأخت أما عبارة <quran>قريب الجسد</quran> فتستعمل في أقارب الأقارب مثلاً أبو الأب， أم الأم إخوة الأب وأخواته， إخوة الأم وأخواتها， أولاد الأخ وبناته， أولاد الأخت وبناته إلخ (انظر الملحق الرابع والخامس).

<margin side="right">¶3.29</margin><b>الفا بيتا ٣٧٣ حرف ب.:</b> بالرغم من أن دانيئيل القوميصي كان عالماً عظيماً في علم الشريعة إلا أنه لم يكن واسع الاطلاع في العلوم الطبيعية ككثير من علمائنا القدماء ولم تتعد معرفته في هذه العلوم معرفة العلماء اليونان في عهده， وعلى ذلك نجد أنه يتشبث كثيراً في التدليل على رأيه الخاطئ في موضوع يتصل بعلم الطبيعة بآيات من الكتاب المقدس يفسرها تفسيراً معوجاً. فمثلاً كان القوميصي يتمسك برأي القائلين إن كل الأجرام السماوية يعني الكواكب المنيرة ذوات حس ويتساءل كيف يمكن أن تتحرك وتدور ولا تقف لحظة وهل يوجد في العالم شيء له حواس ولا يتوقف عن الحركة؟ ويقول دانيئيل القوميصي أنه يوجد طائر في مملكة ادوم دائم الطيران وذو حواس ولا يحط ولا يتوقف عن الحركة وعلى هذا الطائر يرمز سيدنا أيوب الصالح عليه السلام بقوله <quran>أَمِنْ فَهْمِكَ يَسْتَقِلُّ الْعُقَابُ وَيَنْشُرُ جَنَاحَيْهِ نَحْوَ الْجَنُوبِ</quran> (أيوب ٣٩: ٢٦). ¶3.29.1

<margin side="right">¶3.29.1</margin>يقول مفسرون آخرون أن اسم هذا الطائر العجيب هو «السمندل» الذي ورد ذكره أيضاً في سفر أيوب «ومثل السمندل أكثر أياماً» (أيوب ٢٩—١٨) ومفسرون آخرون يقولون أن اسم هذا الطائر الخرافي هو «النسر» ويقولون أن هذا النسر الخرافي تطول أيامه لغاية ٥٠٠ أو ألف سنة وبعد ذلك يحس بقرب آخرته فيطير إلى ارتفاع شاهق ويقترب من الشمس فتحرقه وينقلب رماداً ومن تراكم رماده يولد نسر صغير آخر تطول أيامه كذلك ويحصل له ما حصل لأبيه وهكذا إلى نهاية العالم وفي رأيهم أن على هذا النسر العجيب ترمز الآية «ويتجدد مثل النسر شبابك» (مزامير١٠٣— ٥). ويروي الأوروبيون خرافات كثيرة عن هذا الطائر ويسمونه (phoenix) كما أن للعرب قصصاً وحكايات عن مثل هذه الطيور الخرافية ويسمونها أبابيل.</quotation>

<p><margin side="right">¶3.30</margin>يقول دانيئيل القوميصي أنه لا يجب علينا أن نتمسك بالعادات التي كان يتمسك بها آباؤنا قبل نزول شريعة التوراة مثال ذلك.</p>

<quotation>1. <margin side="right">¶3.31</margin><b>أولاً:</b> يحرم على الرجل أن يتزوج أخت أبيه ولو أن عمران أبا سيدنا موسى تزوج من عمته.

2. <margin side="right">¶3.32</margin><b>ثانياً</b>: يحرم على الرجل أن يتزوج امرأة أخيه ولو أن أونان بن يهودا تزوج امرأة أخيه «عير».

3. <margin side="right">¶3.33</margin><b>ثالثاً</b>: يحرم على الإنسان أن يتزوج أختين ولو أن سيدنا يعقوب تزوج أختين وهما رحيل وليئاه. فكل هذه الحوادث حصلت قبل نزول التوراة.</quotation>

<p><margin side="right">¶3.34</margin>إن كل ما ذكرناه آنفاً عن آراء دانيئيل القوميصي استقيناه من كتاب «أشكول هكوفر» والآن نذكر هنا بعض آراء له استقيناها من مصادر أخرى فنقول:</p>

<quotation>1. <margin side="right">¶3.35</margin>كان دانيئيل القوميصي من أنصار تعيين أوائل الشهور برؤية الهلال بالعين المجردة أسوة بإمامنا الجليل عنان الناسي. ولما كان إخواننا المسلمون يسيرون في تعيين أوائل الشهور على الرؤية بالعين المجردة وكانت شروط ذلك عندنا وعندهم واحدة فقد أجاز دانيئيل قبول شهادة إخواننا المسلمين فيما يختص بالرؤية.

2. <margin side="right">¶3.36</margin>في موضوع تحريم الشغل يوم السبت يقول دانيئيل أنه يحرم على اليهودي أن يشغل خادمه سواء كان من دينه أو من غير دينه وسواء كان الخادم أجيراً باليوم أو خادماً مستمراً.

3. <margin side="right">¶3.37</margin>حرم دانيئيل الخروج من حدود المدينة ليس فقط في يوم السبت كما هو منصوص في التوراة بل في أيام الأعياد أيضاً لأنه يرى أن قداسة الأعياد مساوية لقداسة السبت وقال مع أن خروج بني إسرائيل من أرض مصر كان يوم ١٥ نيسان ويوافق ذلك يوم عيد الفطير إلا أنه لا يجوز لنا أن نحتج بذلك على تحليل الخروج من حدود المدينة في أيام الأعياد لأن ذلك حصل قبل نزول الشريعة التي أمرتنا بتقديس السبت.

4. <margin side="right">¶3.38</margin> يقول عن عيد الأسابيع أنه يجب الاحتفال به حتماً في يوم الأحد ويحرم الاحتفال به في يوم آخر غير يوم الأحد كما هو منصوص بالتوراة <quran>ثُمَّ تَحْسُبُونَ لَكُمْ مِنْ غَدِ السَّبْتِ مِنْ يَوْمِ إِتْيَانِكُمْ بِحُزْمَةِ التَّرْدِيدِ سَبْعَةَ أَسَابِيعَ تَكُونُ كَامِلَةً. إِلَى غَدِ السَّبْتِ السَّابعِ تَحْسُبُونَ خَمْسِينَ يَوْمًا， ثُمَّ تُقَرِّبُونَ تَقْدِمَةً جَدِيدَةً لِلرَّبِّ</quran> (لاويين٢٣ :١٥， ١٦) لأنه يفهم من عبارة <quran>غد السبت</quran> يوم الأحد وليس يوماً آخر.

5. <margin side="right">¶3.39</margin>وعن عيد المظلة يقول إنه يجب علينا أن نزين المظلة التي نصنعها بكل أصناف الفاكهة الجميلة والشهية ويقول إن ما ورد بالتوراة <quran>وتأخذون لأنفسكم قبل اليوم الأول ثمر أشجار بهجة...</quran> (لاويين ٢٣: ٤٠) المقصود منه هو (ثمر النخيل) واستند في ذلك على ما ورد في سفر نشيد الإنشاد: <quran>قَامَتُكِ هذِهِ شَبِيهَةٌ بِالنَّخْلَةِ.</quran>(نشيد الإنشاد ٧: ٨) وهذا بعكس رأي إخواننا الربانين الذين يقولون أن المقصود بعبارة ثمر الأشجار البهيجة هو الثمر الذي يبقى طويلاً على أغصان الشجرة مثل الأترج الذي يبقى طول السنة على شجره ولكن هذا التفسير غير مقبول من الوجهة النحوية إذ ورد بالتوراة لفظة هادار ومعناها بهيج أو جميل أما إذا كان الغرض الثمر الذي يعيش طويلاً فوق الشجرة كان ينبغي أن يقال «هَدّار» بتشديد الدال لا بتخفيفه.

6. <margin side="right">¶3.40</margin>حرم أكل لحم البهائم والحيوانات في وقت الجالوت لأنه ليس لنا في هذا الوقت مذبح مقدس لنرش دمها عليه (انظر سفر اللاويين الاصحاح ١٧) ومن الطيور حلل فقط السمان وصغار الحمام ويقول ولو أن التوراة حرمت علينا فقط أكل ٢١ نوعاً من الطيور المذكورة في سفر التثنية اصحاح ١٤ من ١١ إلى ١٨ وإذن تكون سائر الأنواع الأخرى محللة， إلا أننا نسينا لغة التوراة ولا يمكننا الآن أن نتأكد من المعنى الصحيح المقصود من كل من الواحد وعشرين طائراً المحرمة， وعلى ذلك فخوفاً من الوقوع في الخطأ نحلل فقط نوعين اثنين ثبت لنا جيلاً بعد جيل أنهما طاهران ومحللان للأكل.

7. <margin side="right">¶3.41</margin>في رأيه أن المحلل من الجراد أربعة أجناس فقط وهي المذكورة بالتوراة: الجراد， الدّبا， الحرجوان， الجندب [انظر سفر لاويين ١١: ٢٢].

8. <margin side="right">¶3.42</margin>كان القوميصي من المتشددين في المحارم فحرم كل أقارب الزوج على جميع أقارب الزوجة لأنه يرى أن الزوجين يعتبران جسداً واحداً كما ورد بالتوراة <quran>لِذلِكَ يَتْرُكُ الرَّجُلُ أَبَاهُ وَأُمَّهُ وَيَلْتَصِقُ بِامْرَأَتِهِ وَيَكُونَانِ جَسَدًا وَاحِدًا</quran> (تكوين ٢: ٢٤).

9. <margin side="right">¶3.43</margin>بخصوص الآية الواردة بالتوراة وهي <quran>وَلاَ تَأْخُذِ امْرَأَةً عَلَى أُخْتِهَا لِلضِّرِّ لِتَكْشِفَ عَوْرَتَهَا مَعَهَا فِي حَيَاتِهَا</quran> (لاويين ١٨: ١٨) يفسرها بأخت غير شقيقة ويقول إن زواج شقيقة الزوجة محرم بتاتاً بمقتضى قياس المثل استناداً على الآية <quran>عَوْرَةَ امْرَأَةِ أَخِيكَ لاَ تَكْشِفْ， إِنَّهَا عَوْرَةُ أَخِيكَ</quran> (لاويين ١٨: ١٦) فكما أنه يحرم بتاتاً أن يكون للأخوين زوجة واحدة فكذلك يحرم على الأختين زوج واحد. لكن زواج الرجل بأخت امرأته الغير شقيقة محرم فقط في حياتها كي لا يحصل أضرار بينهما أما بعد موت الزوجة فيحل للرجل أن يتزوج أختها الغير شقيقة لزوال سبب الأضرار.

10. <margin side="right">¶3.44</margin>نرى أن نذكر هنا أن دانيئيل القوميصي يقول أن بدء رأس السنة لا يكون أول يوم من شهر تشري الذي هو يوم عيد (تروعاه) الهتاف بالبوق كما هو عندنا الآن بل في اليوم العاشر من شهر تشري الذي هو يوم الاستغفار， ونحن نرى أنه قد يكون محقاً في رأيه لأنه ورد في الشريعة جليّاً <quran>ثُمَّ تُعَبِّرُ بُوقَ الْهُتَافِ فِي الشَّهْرِ السَّابعِ فِي عَاشِرِ الشَّهْرِ. فِي يَوْمِ الْكَفَّارَةِ تُعَبِّرُونَ الْبُوقَ فِي جَمِيعِ أَرْضِكُمْ. وَتُقَدِّسُونَ السَّنَةَ الْخَمْسِينَ</quran>... (لاويين ٢٥: ٩， ١٠).

<margin side="right">¶3.45</margin>سبق أن ذكرنا في مبدأ مقالنا أن دانيئيل القوميصي لم يكن يؤمن بوجود الملائكة ونود الآن أن نشرح رأيه في هذا الصدد بالتفصيل.</quotation>

<p><margin side="right">¶3.46</margin>إن دانيئيل لم يكن يؤمن بوجود الملائكة في هذا العالم أعني كائنات روحانية لها قدرة على النطق كبني آدم يرسلها المولى سبحانه وتعالى على الأرض لتنفيذ أوامره لأنه لم يرد في التوراة عند ذكر المخلوقات التي خلقها في ستة أيام الخليقة ولا في أي موضع آخر أي كلام عن خلق الملائكة， وبالرغم من أن بعض العلماء يقولون أن الملائكة خلقوا في أول يوم فهذا القول ليس له سند يؤيده من التوراة ويفسر دانيئيل القوميصي كلمة ملاك أو ملائكة الواردة بالكتاب المقدس بمعنى قوة الطبيعة كالريح والنار والسحاب والزلازل والمطر فهذه كلها رسل من الله أو ملائكة الله وكذلك كل شر أو أذى يحصل لبني آدم كلها رسل من الله لتنفيذ أوامره ولإرشادهم إلى الطريق المستقيم， ويؤيد القوميصي رأيه هذا بآيات من الكتاب المقدس وهي <quran>الصَّانِعُ مَلاَئِكَتَهُ رِيَاحًا， وَخُدَّامَهُ نَارًا مُلْتَهِبَةً</quran> (مزامير ١٠٤: ٤)... <quran>أَرْسَلَ عَلَيْهِمْ</quran> أي (المصريين) <quran>حُمُوَّ غَضَبِهِ， سَخَطًا وَرِجْزًا وَضِيْقًا， جَيْشَ مَلاَئِكَةٍ أَشْرَارٍ</quran> (مزامير ٧٨: ٤٩) فيقول إن في التوراة آية سمي فيها عمود السحاب ملاكاً وهي: <quran>فَانْتَقَلَ مَلاَكُ اللهِ السَّائِرُ أَمَامَ عَسْكَرِ إِسْرَائِيلَ وَسَارَ وَرَاءَهُمْ， وَانْتَقَلَ عَمُودُ السَّحَابِ مِنْ أَمَامِهِمْ وَوَقَفَ وَرَاءَهُمْ</quran> (خروج ١٤: ١٩).</p>

<p><margin side="right">¶3.47</margin>ومع أننا نجد أنه ذكر أحياناً في الكتاب المقدس ملائكة بأسمائهم جبرائيل وميخائيل فيفسر دانيئيل القوميصي ذلك بقوله أنهم خلقوا في تلك اللحظة بثيابهم وظهروا للأنبياء بمظهر مختلف على حسب مقتضيات الظروف. فأحياناً يظهرون مرتدين ملابس الحرب إذا كان الوقت وقت غضب الله وأحياناً يظهرون على هيئة رجل شيخ أشيب إذا كان الوقت وقت رضى الله (انظر رسالة صوت يهودا حرف ه‍ في كتاب الصلاة ليوم الاستغفار نظم العالم إسحق بن شلومو صاحب كتاب «نور القمر»).</p>

<p><margin side="right">¶3.48</margin>يقول العالم الرباني شمويل بوزنانسكي رحمه الله أن دانيئيل القوميصي في رأيه هذا لم يحاول فقط أن يهدم رأي أستاذه بنيامين النهاوندي الذي تكلمنا عنه سابقاً بل اشترك أيضاً في هذا الصدد مع مذهب الصدوقيين الذين كانوا ينكرون وجود الملائكة بتاتاً كما ورد ذكرهم في الإنجيل: «لأن الصدوقيين يقولون ليس قيامة ولا ملاك ولا روح أما الفروسيون فيقرون بكل ذلك» أعمال الرسل (٢٣: ٨) راجع الملحق السادس.</p>

<p><margin side="right">¶3.49</margin>ونرى أن تختتم هذه المقالة فنذكر أن أستاذنا يهودا هداسي في كتابه «اشكول هكوفر» وصف دانيئيل القوميصي بصفة (مسكيل) بمعنى نابه أو فهيم كما يصف بهذا الوصف علماءنا الآخرين. وهو ما يفهم منه أنه كان يعتبره من القرائين لأنه يصفهم دائماً بصفة مسكيليم ففي رأيه أن ما ورد بسفر دانيئيل <quran>وَالْفَاهِمُونَ يَضِيئُونَ كَضِيَاءِ الْجَلَدِ， وَالَّذِينَ رَدُّوا كَثِيرِينَ إِلَى الْبِرِّ كَالْكَوَاكِبِ إِلَى أَبَدِ الدُّهُور</quran> (دانيئيل ١٢: ٣) هو رمز للقرائين.</p>

<p><margin side="right">¶3.50</margin>ونقصد بذكر ذلك أن يهودا هداسي العالم العظيم الذي يحافظ على وصايا التوراة بشدة يعتبر دانيئيل القوميصي من القرائين حقيقة بالرغم من أنه في بعض تفاسيره يعارض تفاسير إمامنا عنان الناسي وذلك مراعاة لحرية الرأي التي سمح بها إمامنا عنان لكل مؤمن بالشريعة بقوله «ابحثوا في الشريعة جيداً ولا تستندوا على رأيي» وهذا رد منا على بعض العلماء الذين يميلون إلى اعتبار دانيئيل القوميصي خارجاً عن مذهب القرائين وهذا خطأ منهم.</p>

<p><margin side="right">¶3.51</margin>ولما كان الشيء بالشيء يذكر نقول أن يهودا هداسي يلقب القرائين باسم «التين الطيب» لأنه على رأيه أن ما ورد في الكتاب المقدس: <quran>فِي السَّلَّةِ الْوَاحِدَةِ تِينٌ جَيِّدٌ جِدًّا مِثْلُ التِّينِ الْبَاكُورِيِّ</quran> (أرميا ٢٤: ٢) يرجع إلى القرائين. أما أستاذنا سلمون بن يروحيم وأستاذنا روبين صاحب كتاب «هعوشر» (الغني) وغيرهم من علمائنا الآخرين يصفون القرائين باسم السوسن «الورد» لأنه في رأيهم كل ألفاظ الورد والزهور وما يماثلها التي ذكرت في كتاب نشيد الأناشيد وأسفار الكتاب المقدس الأخرى هي صفات للأبرار， والأبرار عندهم هم القراؤون， لأن القرائين فقط في رأيهم يسلكون الطريق المستقيم في تفسير الوصايا والشريعة， ونذكر هنا أن علماء الشعوب الآخرين يقرون بأن القرائين حافظوا على شريعة سيدنا موسى عليه السلام بدقة وبغير ميل إلى اليمين أو اليسار. وسنكتب عن ذلك إن شاء الله مقالاً خاصاً.</p>

<h1><margin side="right">¶3.52</margin><b>الملحق الأول</b> <b>[على أستاذنا إسرائيل بن دانيئيل القاضي الإسكندري]</b></h1>

<p><margin side="right">¶3.53</margin>من علماء القرائين من يقول إن أستاذنا إسرائيل بن دانيئيل القاضى الإسكندري هو ابن دانيئيل القوميصي وهذا غير حقيقي لأن أستاذنا إسرائيل عاش في سنة ٤٨٢٢ للخليقة موافق ١٠٦٢ إفرنجية أما دانيئيل القوميصي فعاش في القرن التاسع لكن لا يبعد أن يكون إسرائيل القاضي الإسكندري من نسل دانيئيل القوميصي والدليل على ذلك أن الأستاذ موسى بشياصي في كتابه «قربان الفصح» يلقبه «بإسرائيل القوميصي من علماء تستر».</p>

<p><margin side="right">¶3.54</margin>ما دمنا قد ذكرنا هنا اسم أستاذنا إسرائيل القاضي الإسكندري فنقول من أجل الذكرى أنه ألف «سفر مصفوت» (سفر وصايا) وهو الذي نظم قصيدة انتقادية ضد اثنين من الجيئونيم من معهد سورا بالعراق وهما ربي سعد يابن يوسف هجاؤون الملقب عند علماء القرائين بسعديا الفيومي (وهو أشهر الجيئونيم في معهد سورا توفي سنة ٩٤٢ إفرنجية والثاني ربي شمويل بن حنفي (وهو كوهين حسب رأي عالمنا أبراهام فركوفيتش) وآخر جاؤن في معهد سورا وتوفي سنة ١٠٣٤ إفرنجية والقصيدة المذكورة تبتدئ: «حاول الفيومي المخطئ هو وشموئيل بن حفني أن يهدما مذهب القرائين».</p>

<p><margin side="right">¶3.55</margin>وهذه القصيدة طبعت مرتين الأولى ضمن كتاب «لقوطي قدمونيوت» للعالم سمحا بنسكر من صفحة ١٧٤ إلى صفحة ١٧٦ ولكنها غير كاملة وحذف منها بعض الأبيات كما أن بعض أبياتها حصل بها تحريف. والطبعة الثانية طبعها العالم البحاثة أبراهام فركوفيتش ضمن كتاب «بني ريشف» من صفحة ٣ إلى ١٢ المطبوع في مدينة فيينا سنة ٥٦٣١ للخليقة موافق ١٨٧١ إفرنجية والقصيدة في هذه الطبعة كاملة وخالية من التحريف وقد شرحها العالم فركوفيتش.</p>

<h1><margin side="right">¶3.56</margin><b>الملحق الثاني</b> <b>[على تفسير أستاذنا دانيئيل القوميصي على سفر التكوين]</b></h1>

<p><margin side="right">¶3.57</margin>هنا يجب أن نذكر أن تفسير أستاذنا دانيئيل القوميصي على سفر التكوين قد أنقذ من أنياب الزمان بفضل الفيلسوف والطبيب المشهور يوسف شلومو دلميديجو المعروف باسم ياشار الكنّدي وهو ابن العالم ربي إلياهو， وقد ولد ياشار في سنة ١٥٩١ في جزيرة كنديا المعروفة الآن بجزيرة كريت， وتوفي بمدينة براج سنة ١٦٥٥ إفرنجية.</p>

<p><margin side="right">¶3.58</margin>كان لهذا الرجل العظيم， وهو من إخواننا الربانين علاقة وثيقة مع بعض علماء القرائين ومن أجل ذلك نذكر هنا شيئاً عن تاريخه — تلقى ياشار دروسه في جامعة بمدينة بدوا بإيطاليا وتعمق في علوم الرياضة والفلك على يد الفلكي العظيم الشهير جليلى جليليو， وكان ميالاً إلى السياحة في مختلف الأقطار， مغرماً بجمع الكتب， وقد اقتنى مكتبة عظيمة تحوي كثيراً من كتب علماء القرائين إذ كان يقدر علماءهم وكتبهم حق التقدير.</p>

<p><margin side="right">¶3.59</margin>وعاش ياشار الكنّدي مدة من السنين في بولونيا وليتفا， وكان طبيباً خاصاً لأمير ليتفا (راذزفيل) وكان يقيم بمدينة فيلنا， وفي أثناء إقامته هناك تعرف بالعالم القرائي «زيرح بن ناتان التروقي المولود بمدينة تروق سنة ١٥٨٠ إفرنجية» وصارا صديقين حميمين وارتبطا بحبل المودة. وقد وجّه أستاذنا «زيرح التروقي» إلى ياشار الكندي اثني عشر سؤالاً في علوم الرياضة والفلك والطبيعة والكيمياء， وطلب منه أيضاً أن يحل سبعين معضلة في العلوم المذكورة. ورداً على هذه الأسئلة وضع العالم ياشار الكنّدي كتابه المعروف باسم «إيليم» اقتباساً من الآية <quran>ثُمَّ جَاءُوا إِلَى إِيلِيمَ وَهُنَاكَ اثْنَتَا عَشْرَةَ عَيْنَ مَاءٍ وَسَبْعُونَ نَخْلَةً. فَنَزَلُوا هُنَاكَ عِنْدَ الْمَاءِ</quran> (خروج ١٥: ٢٧).</p>

<p><margin side="right">¶3.60</margin>ولما حضر ياشار في إحدى سفراته إلى مصر بحثاً عن الكتب النادرة تعرف إلى عالم قرائي من مدينة القاهرة هو أستاذنا يعقوب الإسكندري الذي ورد اسمه في القائمة الرابعة لأسماء العلماء الذين يترحم عليهم القراؤون في كل سبت بعد صلاة الصباح. وأستاذنا يعقوب الإسكندري هذا وضع أبحاثاً في المواضيع الواردة في كتاب العالم الفلكي الشهير «أوكليت» في الأبواب الستة الأولى. وقد وضع ياشار الكنّدي بناء على طلب أستاذنا يعقوب الإسكندري كتاباً في علم الميكانيكا， ويمدح ياشار الكندي سعة اطلاع أستاذنا يعقوب الإسكندري فكتب عنه في رسالته المعروفة «ها آحوز» — وسنتكلم عنها فيما بعد， ما يأتي: بمدينة القاهرة في مصر رأيت علماً فرداً عظيم الشأن عالي المقام في العلم وهو الأستاذ يعقوب الإسكندري واسع الاطلاع في العلوم أظهر كفاية في شرحه للأشكال الهندسية الواردة في كتاب (أوكليت [إقليدس]).</p>

<p><margin side="right">¶3.61</margin>إن رسالة «ها آحوز» التي ذكرنا فيما قبل أن يشار *(ياشار)* أرسلها إلى صديقه أستاذنا زيرح تروقي القرائي — هذه الرسالة المطولة معروفة عند علماء الأدب باسم رسالة أحوز (لأن الرسالة تبتدئ بكلمة أحوز) وقد طبعت هذه الرسالة ضمن كتاب «بنات يقرات» لأستاذنا إسحق بن شلمو صاحب كتاب نور القمر في سنة ٥٥٩٤ للخليقة في مدينة جزلوا بشبه جزيرة القرم. وترجمها العالم أبراهام جايجر إلى اللغة الألمانية وطبعها طبعة ثانية مع ترجمتها في كتابه «ملو حفنايم» سنة ١٨٤٠ وفي هذه الرسالة سرد يشار *(ياشار)* أسماء كل الكتب التي ألفها وهي كثيرة وسرد أيضاً أسماء ومواضيع كل الكتب النادرة التي ساعده الحظ على اقتنائها أثناء رحلاته العديدة. سبق أن ذكرنا أن يشار *(ياشار)* كان يقدر علماء القرائين ومصنفاتهم， وقد كتب في رسالته «أحوز» هذه مخاطباً أستاذنا إسحق تروقي بما يأتي: — اعرف اتجاه غنمك وانتبه لقطعانك (يقصد شعب القرائين) فبينها أنبوبتان مفرغتان من الذهب أعني بهما العالمين القرائين هارون وهارون ويقصد بكلامه هذا أستاذنا هارون الأول (القرن ١٣) صاحب كتاب «مبحار» وأستاذنا هارون الثاني نيكوميديو (القرن ١٤) صاحب كتب «عيص حييم» و«كيتر توراه» و«جان عيدن»</p>

<p>ويقول أيضاً في رسالته هذه: أنا أضع في المرتبة الأولى فيما يختص بتفسير الكتاب المقدس جميع المفسرين القرائين مثل العالم يعقوب صاحب كتاب «هعوشر» (من القرن الحادي عشر) والعالم هارون الأول صاحب كتاب «مبحار» وهارون الثاني صاحب كتاب «كيتر توراة» فكل تفسيراتهم عن كتب الأنبياء والكتاب المقدس كانت كلها تفسيرات صادقة وممتعة قريبة للحقيقة. أما في المرتبة الثانية فأضع تفاسير العالم داود قمحي وفي المرتبة الثالثة أضع تفاسير العالم «راشي» على الأربعة وعشرين سفراً للكتاب المقدس.</p>

<p><margin side="right">¶3.62</margin>هنا يجب أن نلفت النظر إلى أن العالمين دافيد قمحي وراشي هما من أكبر مفسري التوراة من إخواننا الربانيين. فالعالم يشار *(ياشار)* الكندي وضع مفسري القرائين فوق مرتبة مفسري الربانين المذكورين. وقوله هذا صادر عن إخلاص قلبه وشفتاه تلفظان صدقاً في العلم (انظر مقدمة العالم يهودا ساوسقان على كتاب «كتير توراه» لأستاذنا هارون الثاني نيكوميديو وقد طبعه يهودا ساوسقان المذكور بمدينة جزلفا في سنة ١٨٦٦ إفرنجية.</p>

<p><margin side="right">¶3.63</margin>يصعب عليَّ أني لا استطيع أن أزيد كلمة عن تاريخ حياة عالمنا يعقوب الإسكندري الذي استحق أن يسجل اسمه بين أكابر علمائنا الذين نترحم عليهم في جميع كنائسنا كل سبت عقب صلاة الصباح والذي بلغ من مكانته أن عالماً فيلسوفاً محترماً مثل يشار * (ياشار)* الكندي امتدح علمه， ويؤسفني جداً أن ليس بيننا من يستطيع أن يخبرنا أين توجد مصنفات أستاذنا يعقوب الإسكندري كما أني لا أعرف تاريخ مولده أو تاريخ وفاته. وكل ما أعرفه بالضبط أنه عاش في أيام يشار * (ياشار)* الكندي أي في القرن السابع عشر ولا نعرف شيئاً أكثر من ذلك.</p>

<p><margin side="right">¶3.64</margin>يقول سيدنا سليمان في أمثاله <quran>الْكَلِمَةُ فِي وَقْتِهَا مَا أَحْسَنَهَا!</quran> (أمثال ١٦: ٢٣) واستناداً على ذلك انتهز هذه الفرصة وأذكر ما كتبته في مقالتي التي طبعت في تقويم سنة ٥٧٠٤ للخليقة فقد قلت هناك في صفحة ١٧ عبراني وصفحة ٣٤ عربي ما يأتي: يجب أن يكون في الحاخامخانة رجل مختص للمحافظة على الكتب المطبوعة القديمة والكتب المخطوطة الموجودة بالأرشيف كي لا تكون هذه المحتويات الثمينة والنادرة الوجود فريسة وطعماً لأسنان العتة والتلف... وهنا أضيف شيئاً من التفصيل في هذا الموضوع الهام.</p>

<p><margin side="right">¶3.65</margin>فأبتدئ وأقول: ينبغي أن يكون لنا مكتبة خاصة تشتمل على عدة حجرات تجمع فيها كل الكتب وكل الرسائل المطبوعة والمخطوطة التي ألفها علماء القرائين أو ألفها الأجانب عن القرائين في جميع الأقطار وبكل اللغات وحينئذ يمكن لمن يريد أن يكتسب معلومات واسعة وحقيقية لا سطحية عن القرائين عموماً وعن أدب القرائين خصوصاً من يوم نشأتهم أي من عهد إمامنا الجليل عنان الناسي رحمه الله (القرن الثامن) إلى هذا اليوم يمكنه أن يحضر إلى هذا القصر — قصر علوم القرائين — فيجد كل بغيته من هذه الناحية.</p>

<quotation> .I <margin side="right">¶3.66</margin>ومن رأيي يجب أن ترتب وتنظم هذه الكتب سواء كانت مطبوعة أو مخطوطة بحسب زمن صدورها من أفلام مؤلفيها أو ناسخيها أعني أن تكون مرتبة ترتيباً تاريخياً بحيث يخصص لكل قرن خزانة أو خزانتان أو أكثر فمثلاً يكون لكل من <b>ا</b>لقرن الثامن والقرن التاسع والقرن العاشر والقرن الحادي عشر إلخ ‏‏خزانة خاصة أو أكثر ويكون لكل هذه المكتبة سجل عام تقيد فيه هذه الكتب ويسمى بالسجل التاريخي.

 .II <margin side="right">¶3.67</margin>بعد ذلك يجب أن يوضع سجل خاص تقيد فيه كل الكتب المخطوطة والمطبوعة لا بترتيب زمن تأليفها بل بحسب البلاد التي ألفت فيها مثلاً علماء القرائين في مصر ومؤلفاتهم. علماء القرائين في أورشليم وأرض إسرائيل ومؤلفاتهم. علماء القرائين في العراق ومؤلفاتهم وعلماء القرائين في الأندلس ومؤلفاتهم وعلماء القرائين في تركيا ومؤلفاتهم وعلماء القرائين في شبه جزيرة القرم في عهد حكم ملوك التتر ومؤلفاتهم وعلماء القرائين في روسيا ومؤلفاتهم وعلماء القرائين في ليتفيا وبولونيا ومؤلفاتهم إلخ ويسمى هذا السجل بالسجل الإقليمي أو الجغرافي.

 .III <margin side="right">¶3.68</margin>بعد ذلك يجب عمل سجل خاص يقيد فيه أسماء جميع العلماء القرائين وأسماء مؤلفاتهم بترتيب الحروف الأبجدية لكي يسهل على الباحثين معرفة الكتاب الذي يطلبونه بسرعة， وكذلك سجل آخر خاص تقيد فيه أسماء جميع العلماء من الشعوب الأخرى الذين وضعوا كتباً بخصوص القرائين وأسماء مؤلفاتهم مرتبة بحسب الحروف الأبجدية， وهذان السجلان يسميان السجلين الأبجديين.

 .IV <margin side="right">¶3.69</margin>بعد كل ذلك نستطيع أن نعمل أيضاً سجلات إضافية خاصة تقيد فيها أسماء علمائنا الذين اشتغلوا في ناحية علم خاص بالترتيب الآتي: مثلاً في تفسير التوراة ألف أستاذنا يعقوب بن رؤوبين واسم مؤلفه «سيفر هعوشر» أستاذنا هارون الأول واسم كتابه «سيفر همبحار» أستاذنا هارون الثاني نيكوميديو واسم كتابه «كيتر توراة» إلخ.

في علم الشريعة ألف بنيامين النهاوندي واسم كتابه «سيفر هدينيم» أو «مسآت بنيامين» هارون الثاني نيكوميديو واسم كتابه «جان عيدن» إلياهو بشياصي واسم كتابه «أديرت إلياهو» إلخ ففي كل علم وعلم يجب أن يقيد في سجل خاص أسماء جميع العلماء القرائين الذين ألفوا كتباً في هذا العلم وأسماء كتبهم. ويسمى كل سجل باسم خاص مثلاً سجل علم النحو سجل علم اللغة سجل تفسير التوراة إلخ.</quotation>

<p><margin side="right">¶3.70</margin>وقد تحدثت في هذا الموضوع على مسمع عزيزي الأستاذ خضر يافت مسعوده رئيس مجلسنا الملي الموقر فوافق على اقتراحي بارتياح وقال لي يا حضرة الحاخام كل كلامك حسن وخير لكن قبل أن نشرع في هذا أعني قبل شراء هذه الكتب يجب أن نعد لها مكاناً لائقاً أي أن نشيد داراً خاصة تشتمل على عدة حجرات نضع فيها الخزانات والصناديق الحاوية للكتب فأجبته يا حضرة الرئيس الجليل كلامك منطقي وأنا أكمل كلامك بأسلوب منطقي: تقول حضرتك أن الحجرات مقدمة على الكتب， معك حق， لكن هناك شيئاً مقدماً عن الحجرات.</p>

<p><margin side="right">¶3.71</margin>ولما سألني حضرته， ما هو هذا الشيء المقدم عن الحجرات أعني بنيان قصر لعلوم القرائين أجبت حضرته: المال المال， المال. فضحكنا واشترك معنا في الضحك عزيزنا شقيقه الأستاذ عباس يافت مسعوده عضو المجلس الملي وكان معنا في تلك اللحظة.</p>

<p><margin side="right">¶3.72</margin>حقيقة توجد نواح كثيرة من النقص في طائفتنا لا نستطيع تكملتها بسبب عدم وجود المال في خزينة الطائفة， فكما أن البحر لا يمتلئ إن لم تصب فيه الأنهار فكذلك خزينة الطائفة لا يمكن ملؤها إذا كان أفراد الطائفة لا يجودون عليها بجزء مما رزقهم الله من الخير والنتيجة التي نقصدها من كلامنا هذا هي أنه ينبغي علينا أن نؤدي فريضة العشر التي أوصانا الله بها فنخرج العشر من مالنا ونقدمه منحة لوجه الله وحينئذ نستكمل كل نقص في طائفتنا فيضيء شعبنا مثل الكوكب اللامع في أفق مصر الجميل بين الطوائف الأخرى تحت ظل ورعاية مليكنا المعظم المحبوب فاروق الأول حفظه الله آمين.</p>

<p><margin side="right">¶3.73</margin>انظر مقالتي تحت عنوان العشر التي طبعت في تقويمنا لسنة ٥٧٠٢ صفحة ٧ وما يليها باللغة العبرانية وصفحة ١٥ وما يليها باللغة العربية.</p>

<h1><margin side="right">¶3.74</margin><b>الملحق الثالث</b></h1>

<p><margin side="right">¶3.75</margin>أستاذنا دانيئيل القوميصي يعارض العلماء الذين يقولون «ليس هناك نجاسة تحدث من لمس الميت في عهد الجالوت» وأستاذنا يعقوب القرقصاني [القرقساني] يؤيد أن هذا كان أيضاً رأي إمامنا عنان الناسي رحمه الله. وذلك بسبب أن الطهارة من نجاسة الميت لا تتم إلا بواسطة الماء المخلوط برماد العجل الأحمر (انظر سفر العدد اصحاح ١٩) أما في الجالوت فليس لنا ماء يخلط فيه هذا الرماد， وقال أولئك العلماء إننا لا نستطيع أن نعتبر نجساً إلا الشيء الذي يمكن تطهيره بأي وسيلة (يعنى بالنار أو بالهواء أو بالماء) أما إذا اعتبرنا من يمس الميت نجساً لا يمكن تطهيره بالماء كمن يمكن تطهير من لمس حيواناً نجساً مثلاً فعلى ذلك يبقى كل إنسان نجساً دائماً وعلى ذلك لا نستطيع أن نصلي أو نطالع أو نلمس الكتب المقدسة مع أن الشريعة قد أوجبت علينا الصلاة في الجالوت كما ورد: <quran>وَيَصُلُّونَ إِلَيْكَ فِي طَرِيقِ أرْضهمْ</quran> (ملوك أول ٨: ٤٨) وانظر أيضاً كتاب «أديرت إلياهو» (باب النجاسة والطهارة فصل ١٩).</p>

<p><margin side="right">¶3.76</margin>لكن العلماء القرائين عموماً قالوا أنه يجب اعتبار من يملس الميت نجساً أيام الجالوت إلا أن الوصايا يجب تنفيذها بحسب الاستطاعة. وإذا كان أستاذنا دانيئيل القوميصي يتفق مع علمائنا الذين يعتبرون نجاسة الميت في الجالوت إلا أنه ليس من المتشددين في هذه الوصية وعلى حسب رأيه يكون من لمس أصل النجاسة بغير واسطة هو وحده يعتبر نجساً وليس جميع الأشياء الأخرى التي اتصلت بأصل النجاسة بواسطة شيء آخر لأننا إذا فعلنا ذلك يطول الأمر إلى غير نهاية وتكون كل الأشياء الموجودة في أورشليم مثلاً نجسة إذا هي اتصلت بالتسلسل مع الأشياء الموجودة في بغداد وبرهن القوميصي على رأيه هذا بما ورد في التوراة: <quran>هذِهِ هِيَ الشَّرِيعَةُ: إِذَا مَاتَ إِنْسَانٌ فِي خَيْمَةٍ， فَكُلُّ مَنْ دَخَلَ الْخَيْمَةَ， وَكُلُّ مَنْ كَانَ فِي الْخَيْمَةِ يَكُونُ نَجِسًا سَبْعَةَ أَيَّامٍ. وَكُلُّ إِنَاءٍ مَفْتُوحٍ لَيْسَ عَلَيْهِ سِدَادٌ بِعِصَابَةٍ فَإِنَّهُ نَجِسٌ</quran> (عدد ١٩: ١٤， ١٥). والتفسير: إن أشد الأشياء نجاسة هو الميت فهو يسبب النجاسة باللمس وكذلك الإناء الذي ليس عليه سدادة بعصابة فإذا كان الأمر كذلك كيف تتنجس الأشياء التي لم تتصل بأصل النجاسة مباشرة؟</p>

<h1><margin side="right">¶3.77</margin><b>الملحق الرابع</b></h1>

<p><margin side="right">¶3.78</margin>أستاذنا «يافت هروفيه» الطبيب بن دافيد بن شمويل بن صغير (القرن ١٣) المسمى في اللغة العربية بالحكيم الصافي وضع كتاب (سيفر مصفوت) وجعله من عشر مقالات وقد ترجمه للغة العبرانية العالم شموئيل كوهين بن شلومو كوهين الدمشقي وتمت هذه الترجمة في سنة ٥٤٨٢ للخليقة — ١٧٢٢ إفرنجية， وكان الغرض منها تكريم موسى شلبي سيناني. ¶3.78.1* والمقالة التاسعة من هذا الكتاب تبحث في المحارم وفيها ذكر المؤلف أن</p>

<quotation>دانيئيل القوميصي يقول بتحريم ابنة زوجة حمى الرجل استناداً إلى نص ورد بالتوراة وهو: <quran>وَلاَ تَأْخُذِ امْرَأَةً عَلَى أُخْتِهَا لِلضِّرِّ لِتَكْشِفَ عَوْرَتَهَا مَعَهَا فِي حَيَاتِهَا</quran> (لاويين ١٨: ١٨) ويقول إن هذا التحريم يستنتج بالقياس لأنه إذا كان الشرع يحرم الزواج من الأختين غير الشقيقتين أثناء الحياة فهذا التحريم يسري من باب أولى على الأختين الشقيقتين. وقد أورد المؤلف كلام دانيئيل القوميصي نقلاً عن كتابه سيفر همصفوت قال: وإن كان لامرأتك أخت مولودة من امرأة حميك أو كانت ابنة زوج حماتك أعني أنها ليست من أم امرأتك وليست من أبي امرأتك فهي محرمة عليك في حياة امرأتك ومحللة عليك بعد موت امرأتك كما ورد بالنص «<quran>مَعَهَا فِي حَيَاتِهَا</quran> » أما الأختان الشقيقتان فمحرمتان في حياة الزوجة وبعد موتها ليس بسبب الضر بل بسبب أن واحدة قريبة الأخرى وكل امرأتين إحداهما قريبة للأخرى محرمتان إلى الأبد كل منهما على زوج الأخرى كما هو منصوص <quran>إِنَّهُمَا قَرِيبَتَاهَا. إِنَّهُ رَذِيلَةٌ</quran> (لاويين ١٨: ١٧) أما النص «<quran>امْرَأَةً عَلَى أُخْتِهَا</quran>» وليست‎ ‏ ‏بنت أبيها ولا بنت أمها فتحريمها بسبب الضر وكما علمني الرب كتبت ومن لا يأخذ برأيي فذنبه عليه， وقال قبل ذلك: الأخت المذكورة في عبارة «<quran>امْرَأَةً عَلَى أُخْتِهَا</quran>» ليس المراد منها أخت امرأتك المولودة من أبيها ولا من أمها لأن المولودة من الأب والأم تسمى شقيقة امرأتك بل المقصود بها هي المولودة من امرأة أبي امرأتك من زوج آخر كما منصوص عَوْرَةَ ابْنَةِ امْرَأَةِ أَبِيكَ حَضِينة أَبِيكَ لاَ تَكْشِفْ عَوْرَتَهَا وليست أختك بالولادة (حقيقية) بل مولودة من امرأة أبيها أو زوج أمها， وبذلك تفهم أن أخت امرأتك محرمة عليك في حياتها وبعد موتها لأنه كما أن الأخوين محرمان على امرأة واحدة في الحياة وبعد الموت فهكذا الأختان محرمتان لرجل واحد إلى الأبد سواء أثناء الحياة أو بعد الموت， وإذا مات رجل فامرأته محرمة على أخيه وكذلك إذا ماتت الزوجة يكون الزوج محرماً على أخت امرأته， وبذلك نفهم أن امرأتين إحداهما قريبة للأخرى محرمتان أبداً أن تتزوج كل منهما زوج الأخرى منعاً من أن تصبحا زوجتين لرجل واحد في الحياة أو الموت， لأن نص التوراة يقول «<quran>هن قريبات</quran>» وهما أشد قرابة واحدة للأخرى من قرابة امرأة وابنتها فيما يتعلق بالوراثة والعائلة， لأن المرأة وابنتها يحتمل أن تكون الواحدة من سبط روبين والثانية من سبط شمعون ولكن امرأة وأختها لا يمكن أن تكونا إلا من سبط واحد وعائلة واحدة ولدتا من عائله أب أو من عائلة أم...</quotation>

<p><margin side="right">¶3.78.1</margin>موسى شلبي سيناني المذكور هنا هو موسى شلبي سيناني الثاني كما يدل على ذلك تتابع التواريخ (راجع الملحق الخامس تحت عنوان عائلة الشلبيين)</p>

<quotation><margin side="right">¶3.79</margin>أستاذنا يافت بن صغير الذي نقل في كتابه قول دانيئيل القوميصي المذكور يمدح سعة علمه ويختم كلامه بقوله: وهذا البحث الدقيق جداً يشهد بعلو مرتبة هذا العالم ومتانة علمه نسأل الله سبحانه وتعالى أن يجعل مثواه الجنة ونكون نحن من جملة أصحابه آمين (انظر كتاب لقوطي قدمونيوت للعالم سمحا بنسكر صحيفة ١٨٩ — ١٨٨).</quotation>

<h1><margin side="right">¶3.80</margin><b>الملحق الخامس</b> <b>أسرة الشلبيين من القرائين</b></h1>

<p><margin side="right">¶3.81</margin>لكي يفهم القارئ من هو موسى شلبي سيناني الذي ذكرنا أن العالم شمويل كوهين بن ربي شلومو كوهين الدمشقي قد ترجم تكريماً له كتاب الوصايا تأليف أستاذنا يافت هروفيه الصغير من العربية إلى العبرانية， رأينا أن نتكلم هنا عن آل شلبي مع ذكر شيء من تاريخ هذه الأسرة الشريفة.</p>

<p><margin side="right">¶3.82</margin>إن رأس هذه الأسرة هو سينان وكان في شبابه مهندساً معمارياً بارعاً للقصور الملكية في مملكة فارس وهو ابن المرحوم يوسف من كبار موظفي القصر الشاهاني المتوفي عن ٧٨ عاماً سنة ٥٢١٨ للخليقة — ١٥٥٨ إفرنجية وكان معروفاً بين القرائين باسم «سينان باي هوجاه» ولد كذلك في بلاد فارس， وكان آباؤه موظفين أمناء لدى ملوك الفرس， وكان يوسف أبو سينان محبوباً جداً من الشاه فرفع درجته فوق درجات كل موظفي القصر فأثار هذا غيرة الموظفين فحقدوا عليه وكادوا له وافتروا عليه عند الشاه فصدق الشاه كلامهم من غير تحقيق وحكم عليه بالإعدام. وكان قد ترك ابنه سينان وله من العمر ١٣ عاماً وقد رعاه الله بحمايته فنجا من الموت， وبعد مضي سبع سنوات انكشفت الحقيقة وثبت أن كل ما افتراه أعداء أبيه كان محض اختلاق. فندم الشاه على الحكم الذي أصدره وأراد أن يكفر عن عمله فاستدعى ابنه الشاب وأحاطه برعايته وعطفه. إلا أن سينان لم تطل إقامته في بلاد العجم خشية أن يحدث له ما حدث لأبيه فارتحل من هناك إلى شبه جزيرة القرم حيث كان يعيش إخوانه القراؤون وكان عمره وقتئذ ٢١ عاماً. وهناك تشرف بمقابلة ملك القرم الملقب «خان» وكان سينان يحمل خطاب توصية من شاه الفرس إلى ملك القرم ويشهد فيه بأمانة سينان ويمتدح كفايته. فأحبه ملك القرم واسمه «منجلي جراي خان» ووظفه في القصر ودام في وظيفته طول عهد ذلك الملك وأربعة ملوك جاءوا بعده. ونظراً إلى أنه كان مهندساً معمارياً بارعاً عينه ملك القرم مشرفاً على بناء القصر البهيج الذي لا يزال قائماً إلى يومنا هذا في مدينة «بغجة سراي». وقد بنى هذا القصر بعد انتقال العاصمة من مدينة «اسكي يورت» إلى مدينة «بغجة سراي». وقد شيد هذا القصر سنة ٩٠٩ هجرية — ١٥٠٣ إفرنجية.</p>

<p><margin side="right">¶3.83</margin>وكان لسنان أياد بيضاء على بني ملته القرائين القاطنين في مدينة «قلعة» المجاورة لبغجة سراي， فسعى جهده من أجل نشر التعليم الديني والتوراة بينهم وفتح كثيراً من المدارس عين لها مدرسين أكفاء， وكان هذا سبباً في ازدهار العلوم الدينية بين القرائين في شبه جزيرة القرم في ذلك العهد. أجزل الله ثواب هذا الرجل العظيم.</p>

<p><margin side="right">¶3.85</margin>وبعد وفاة سينان خلفه ابنه الزعيم «يوسف» توفي سنة ١٦١٠ وكان له من العمر ٧٩ عاماً.</p>

<p><margin side="right">¶3.85</margin>وخلفه ابنه الزعيم «موسى» توفي سنه ١٦٦٥ وله من العمر ٨٣ عاماً وهو موسى الأول.</p>

<p><margin side="right">¶3.86</margin>وخلفه ابنه الزعيم «إسحق» توفي سنه ١٦٩٥ وله من العمر ٦٦ عاماً.</p>

<p><margin side="right">¶3.88</margin>وخلفه ابنه الزعيم «موسى» توفي سنه ١٧٢٦ وله من العمر ٦١ عاماً وهو موسى الثاني. وهو نفس موسى شلبي سيناني الذي ذكرنا أن كتاب الوصايا تأليف يافت هروفيه الصغير ترجم إكراماً له. وهو مثل كل آبائه المذكورين دفن في مقبرة «قلعة» المقدسة. (انظر كتاب ابني زكارون) لأستاذنا العلامة الأثري أبراهام فركوفيتش صفحة ١٢٥ — قبر رقم ٤٢٩. وخلفه ابنه الزعيم «إسحق» توفي سنة ١٧٥٦ وكان له من العمر ٦٠ عاماً (انظر كتاب ابني زكارون ص ٢٠٥ — ٢٠٦).</p>

<h1><margin side="right">¶3.91</margin><b>الملحق السادس</b></h1>

<p><margin side="right">¶3.92</margin>هنا نذكر أن الاعتقاد بوجود الملائكة كان موضوع نزاع وجدل شديد بين العلماء عموماً وكذلك بين علماء القرائين حتى الزمن الحديث.</p>

<p><margin side="right">¶3.93</margin>فالعالم مردخاي بن يوسف سلطانسكي (ولد بمدينة لوتسك ببولونيا سنة ١٧٨٥ وتوفي في سن الشيخوخة بمدينة جزلفا بشبه جزيرة القرم بروسيا سنة ١٨٧٨) في كتابه «תטיב דעת» (تهذيب الفكر) ينكر هو أيضاً وجود الملائكة， وقد لامه على ذلك العلامة أبراهام فركوفيتش في خطاب له عثرت عليه. ﴿هذا الخطاب يعرف عند العلماء باسم «الثعبان الملتوي وكتبه» لصديقه ربي موسى بامبولوف وهو أبو الحبر الأعظم المشهور شموئيل بامبولوف رحمة الله.﴾ وفيه يصفه بقوله إنه شيخ زنديق لأنه سبق له أن كان في منصب رئيس ديني ٦٠ عاماً ثم تحول بعد ذلك إلى الكفر. ويوجد لدينا من مؤلفات سلطانسكي قصيدة منشورة ضمن كتاب صلاة الأعياد مطلعها «פנה דודי לגנו» ومعناها «دخل حبيبي إلى روضته» ليستمتع بمرأى الزهور وليتحقق من أن الكرم قد أورق والرمان قد أزهر إلخ.</p>

<p><margin side="right">¶3.94</margin>أريد هنا أن أزيد على ذلك أن العالم مردخاي بن يوسف سلطانسكي هو أبو سيدي وأستاذي إسحق سلطانسكي وكان خطيباً بليغاً زلق اللسان توفي بمدينة بغجه سراي سنة ١٨٩٩ ودفن بمقابر قلعة المقدسة على مسيرة ساعة واحدة من مدينة بغجه سراي. وأنا الفقير إلى الله تعالى قد أكملت دراستي الدينية على يديه من سنة ١٨٩٤ إلى سنة ١٨٩٧ وكنت مساعداً له في مهام منصبه الديني. وكان رحمه الله هو الذي رسمني حاخاماً فانتقلت إلى بلدة فيئودوسيا وعينت أستاذاً بمدرسة القرائين هناك. ولما جاء لي خبر وفاته المؤلم سنة ١٨٩٩ تركت عملي بالمدرسة وسافرت إلى مدينة فيئودوسيا لحضور جناز الفقيد العظيم， وقد كان لي شرف تأبينه أمام جمهور عظيم وفد من جميع البلاد المجاورة ليودعوه الوداع الأخير. رحمه الله وأجزل ثوابه وجعل مثواه جنة الخلد جزاء ما سعى إليه من نشر تعليم التوراة والدين بين شعب القرائين， ويثبت عليه الآية المقدسة <quran>نُورٌ قَدْ زُرِعَ لِلصِّدِّيقِ， وَفَرَحٌ لِلْمُسْتَقِيمِي الْقَلْبِ</quran> (مزامير ٩٧: ١١).</p>

<p><margin side="right">¶3.95</margin>وأستاذي المغفور له الحاخام إسحق سلطانسكي قد ترجم بعض السليحوت التي نقرأها في يوم الغفران إلى اللغة التترية المستعملة بين القرائين وقد طبعت في آخر كتاب الصلاة (طبعة يعقوب شيشمان بمدينة فيلنا).</p>

<p>مطبعة أوليمبيا</p>

<p>בית דפוס אולימפיא</p>

<p>١٩٤٧</p>
</document>
